{
  "document_name": "C\u00f3digo das Expropria\u00e7\u00f5es",
  "law_name": "Lei n.\u00ba 168/99 ",
  "dr_document": "Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 219/1999, S\u00e9rie I-A de 1999-09-18",
  "link": "https://diariodarepublica.pt/dr/legislacao-consolidada/lei/1999-34538575",
  "date_of_fetch": "2024-11-03",
  "theme": "C\u00f3digo das Expropria\u00e7\u00f5es",
  "sections": {
    "diploma": {
      "title": "Diploma",
      "text": "Aprova o C\u00f3digo das Expropria\u00e7\u00f5es",
      "updates": [
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 13/2002 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 42/2002, S\u00e9rie I-A de 2002-02-19",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/13-2002-278029",
          "active_from": "2003-02-19"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 13/2002 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 42/2002, S\u00e9rie I-A de 2002-02-19",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/13-2002-278029",
          "active_from": "2003-02-19"
        },
        {
          "text": "Declara\u00e7\u00e3o de Rectifica\u00e7\u00e3o n.\u00ba 18/2002 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 86/2002, S\u00e9rie I-A de 2002-04-12",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/declaracao-rectificacao/18-2002-303196",
          "active_from": "1999-11-17"
        },
        {
          "text": "Declara\u00e7\u00e3o de Rectifica\u00e7\u00e3o n.\u00ba 18/2002 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 86/2002, S\u00e9rie I-A de 2002-04-12",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/declaracao-rectificacao/18-2002-303196",
          "active_from": "1999-11-17"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 4-A/2003 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 42/2003, Suplemento n.\u00ba 1, S\u00e9rie I-A de 2003-02-19",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/4-a-2003-476347",
          "active_from": "2003-02-20"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 4-A/2003 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 42/2003, Suplemento n.\u00ba 1, S\u00e9rie I-A de 2003-02-19",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/4-a-2003-476347",
          "active_from": "2003-02-20"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 53-A/2006 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 249/2006, Suplemento n.\u00ba 1, S\u00e9rie I de 2006-12-29",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/53-a-2006-197511",
          "active_from": "2007-01-01"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 53-A/2006 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 249/2006, Suplemento n.\u00ba 1, S\u00e9rie I de 2006-12-29",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/53-a-2006-197511",
          "active_from": "2007-01-01"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 67-A/2007 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 251/2007, Suplemento n.\u00ba 1, S\u00e9rie I de 2007-12-31",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/67-a-2007-529450",
          "active_from": "2008-01-01"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 67-A/2007 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 251/2007, Suplemento n.\u00ba 1, S\u00e9rie I de 2007-12-31",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/67-a-2007-529450",
          "active_from": "2008-01-01"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 30/2008 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 132/2008, S\u00e9rie I de 2008-07-10",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/30-2008-456541",
          "active_from": "2008-08-01"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 30/2008 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 132/2008, S\u00e9rie I de 2008-07-10",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/30-2008-456541",
          "active_from": "2008-08-01"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 56/2008 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 171/2008, S\u00e9rie I de 2008-09-04",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/56-2008-453988",
          "active_from": "2008-09-05"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 56/2008 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 171/2008, S\u00e9rie I de 2008-09-04",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/56-2008-453988",
          "active_from": "2008-09-05"
        }
      ],
      "previous_iterations": []
    },
    "Disposi\u00e7\u00f5es_gerais>:>Artigo_1.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Disposi\u00e7\u00f5es gerais>:",
      "title": "Artigo 1.\u00ba",
      "epigrafe": "Admissibilidade das expropria\u00e7\u00f5es",
      "text": "Os bens im\u00f3veis e os direitos a eles inerentes podem ser expropriados por causa de utilidade p\u00fablica compreendida nas atribui\u00e7\u00f5es, fins ou objecto da entidade expropriante, mediante o pagamento contempor\u00e2neo de uma justa indemniza\u00e7\u00e3o nos termos do presente C\u00f3digo.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Disposi\u00e7\u00f5es_gerais>:>Artigo_2.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Disposi\u00e7\u00f5es gerais>:",
      "title": "Artigo 2.\u00ba",
      "epigrafe": "Princ\u00edpios gerais",
      "text": "Compete \u00e0s entidades expropriantes e demais intervenientes no procedimento e no processo expropriativos prosseguir o interesse p\u00fablico, no respeito pelos direitos e interesses legalmente protegidos dos expropriados e demais interessados, observando, nomeadamente, os princ\u00edpios da legalidade, justi\u00e7a, igualdade, proporcionalidade, imparcialidade e boa f\u00e9.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Disposi\u00e7\u00f5es_gerais>:>Artigo_3.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Disposi\u00e7\u00f5es gerais>:",
      "title": "Artigo 3.\u00ba",
      "epigrafe": "Limite da expropria\u00e7\u00e3o",
      "text": "1 - A expropria\u00e7\u00e3o deve limitar-se ao necess\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o do seu fim, podendo, todavia, atender-se a exig\u00eancias futuras, de acordo com um programa de execu\u00e7\u00e3o faseada e devidamente calendarizada, o qual n\u00e3o pode ultrapassar o limite m\u00e1ximo de seis anos. \n2 - Quando seja necess\u00e1rio expropriar apenas parte de um pr\u00e9dio, pode o propriet\u00e1rio requerer a expropria\u00e7\u00e3o total: \na) Se a parte restante n\u00e3o assegurar, proporcionalmente, os mesmos c\u00f3modos que oferecia todo o pr\u00e9dio; \nb) Se os c\u00f3modos assegurados pela parte restante n\u00e3o tiverem interesse econ\u00f3mico para o expropriado, determinado objectivamente. \n3 - O disposto no presente C\u00f3digo sobre expropria\u00e7\u00e3o total \u00e9 igualmente aplic\u00e1vel a parte da \u00e1rea n\u00e3o abrangida pela declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica relativamente \u00e0 qual se verifique qualquer dos requisitos fixados no n\u00famero anterior.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Disposi\u00e7\u00f5es_gerais>:>Artigo_4.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Disposi\u00e7\u00f5es gerais>:",
      "title": "Artigo 4.\u00ba",
      "epigrafe": "Expropria\u00e7\u00e3o por zonas ou lan\u00e7os",
      "text": "1 - Tratando-se de execu\u00e7\u00e3o de plano municipal de ordenamento do territ\u00f3rio ou de projectos de equipamentos ou infra-estruturas de interesse p\u00fablico, podem ser expropriadas de uma s\u00f3 vez, ou por zonas ou lan\u00e7os, as \u00e1reas necess\u00e1rias \u00e0 respectiva execu\u00e7\u00e3o. \n2 - No caso de expropria\u00e7\u00e3o por zonas ou lan\u00e7os, o acto de declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica deve determinar, al\u00e9m da \u00e1rea total, a divis\u00e3o desta e a ordem e os prazos para in\u00edcio da aquisi\u00e7\u00e3o, com o limite m\u00e1ximo de seis anos. \n3 - Os bens abrangidos pela segunda zona ou lan\u00e7o e seguintes continuam na propriedade e posse dos seus donos at\u00e9 serem objecto de expropria\u00e7\u00e3o amig\u00e1vel ou de adjudica\u00e7\u00e3o judicial, sem preju\u00edzo do disposto no artigo 19.\u00ba \n4 - Para o c\u00e1lculo da indemniza\u00e7\u00e3o relativa a pr\u00e9dios n\u00e3o compreendidos na primeira zona definida nos termos do n.\u00ba 2 s\u00e3o atendidas as benfeitorias necess\u00e1rias neles introduzidas no per\u00edodo que mediar entre a data da declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica e a data da aquisi\u00e7\u00e3o da posse pela entidade expropriante da respectiva zona ou lan\u00e7o. \n5 - A declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica a que se refere o presente artigo caduca relativamente aos bens cuja arbitragem n\u00e3o tiver sido promovida pela entidade expropriante dentro do prazo de um ano, ou se os processos respectivos n\u00e3o forem remetidos ao tribunal competente no prazo de 18 meses, em ambos os casos a contar do termo fixado para a aquisi\u00e7\u00e3o da respectiva zona ou lan\u00e7o. \n6 - O propriet\u00e1rio e os demais interessados t\u00eam direito a ser indemnizados dos preju\u00edzos directa e necessariamente resultantes de o bem ter estado sujeito a expropria\u00e7\u00e3o. \n7 - A indemniza\u00e7\u00e3o a que se refere o n\u00famero anterior \u00e9 determinada nos termos do presente C\u00f3digo, utilizando-se, na falta de acordo, o processo previsto nos artigos 42.\u00ba e seguintes, na parte aplic\u00e1vel, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Disposi\u00e7\u00f5es_gerais>:>Artigo_5.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Disposi\u00e7\u00f5es gerais>:",
      "title": "Artigo 5.\u00ba",
      "epigrafe": "Direito de revers\u00e3o",
      "text": "1 - Sem preju\u00edzo do disposto no n.\u00ba 4, h\u00e1 direito a revers\u00e3o:\na) Se no prazo de dois anos, ap\u00f3s a data de adjudica\u00e7\u00e3o, os bens expropriados n\u00e3o forem aplicados ao fim que determinou a expropria\u00e7\u00e3o; \nb) Se, entretanto, tiverem cessado as finalidades da expropria\u00e7\u00e3o.\n2 - Sempre que a realiza\u00e7\u00e3o de uma obra cont\u00ednua determinar a expropria\u00e7\u00e3o de bens distintos, o seu in\u00edcio em qualquer local do tra\u00e7ado faz cessar o direito de revers\u00e3o sobre todos os bens expropriados, sem preju\u00edzo do disposto no n.\u00ba 9. \n3 - Para efeitos do disposto no n\u00famero anterior entende-se por obra cont\u00ednua aquela que tem configura\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica linear e que, pela sua natureza, \u00e9 suscept\u00edvel de execu\u00e7\u00e3o faseada ao longo do tempo, correspondendo a um projecto articulado, global e coerente. \n4 - O direito de revers\u00e3o cessa:\na) Quando tenham decorrido 20 anos sobre a data da adjudica\u00e7\u00e3o;\nb) Quando seja dado aos bens expropriados outro destino, mediante nova declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica; \nc) Quando haja ren\u00fancia do expropriado;\nd) Quando a declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica seja renovada, com fundamento em preju\u00edzo grave para o interesse p\u00fablico, dentro do prazo de um ano a contar de verifica\u00e7\u00e3o dos factos previstos no n.\u00ba 1 anterior. \n5 - A revers\u00e3o deve ser requerida no prazo de tr\u00eas anos a contar da ocorr\u00eancia do facto que a originou, sob pena de caducidade; decorrido esse prazo, assiste ao expropriado, at\u00e9 ao final do prazo previsto na al\u00ednea a) do n.\u00ba 4, o direito de prefer\u00eancia na primeira aliena\u00e7\u00e3o dos bens. \n6 - O acordo entre a entidade expropriante e o expropriado ou demais interessados sobre outro destino a dar ao bem expropriado ou sobre o montante do acr\u00e9scimo da indemniza\u00e7\u00e3o que resultaria da aplica\u00e7\u00e3o do disposto no n.\u00ba 8 interpreta-se como ren\u00fancia aos direitos de revers\u00e3o e de prefer\u00eancia. \n7 - Se a entidade expropriante pretender alienar parcelas sobrantes, deve comunicar o projecto de aliena\u00e7\u00e3o ao expropriado e demais interessados conhecidos cujos direitos n\u00e3o hajam cessado definitivamente, por carta ou of\u00edcio registado com aviso de recep\u00e7\u00e3o, com a anteced\u00eancia m\u00ednima de 60 dias, findos os quais, n\u00e3o sendo exercido o direito de revers\u00e3o ou, se for o caso, o direito de prefer\u00eancia, se entende que renunciam ao mesmo. \n8 - No caso de nova declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica ou de renova\u00e7\u00e3o da declara\u00e7\u00e3o anterior, o expropriado \u00e9 notificado nos termos do n.\u00ba 1 do artigo 35.\u00ba para optar pela fixa\u00e7\u00e3o de nova indemniza\u00e7\u00e3o ou pela actualiza\u00e7\u00e3o da anterior ao abrigo do disposto no artigo 24.\u00ba, aproveitando-se neste caso os actos praticados. \n9 - Cessa o disposto no n.\u00ba 2 anterior se os trabalhos forem suspensos ou estiverem interrompidos por prazo superior a dois anos, contando-se o prazo a que se refere o n.\u00ba 5 anterior a partir do final daquele.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Disposi\u00e7\u00f5es_gerais>:>Artigo_6.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Disposi\u00e7\u00f5es gerais>:",
      "title": "Artigo 6.\u00ba",
      "epigrafe": "Afecta\u00e7\u00e3o dos bens do dom\u00ednio p\u00fablico",
      "text": "1 - As pessoas colectivas de direito p\u00fablico t\u00eam direito a ser compensadas, em dinheiro ou em esp\u00e9cie, como melhor convier aos fins p\u00fablicos em causa, dos preju\u00edzos efectivos que resultarem da afecta\u00e7\u00e3o definitiva dos seus bens de dom\u00ednio p\u00fablico a outros fins de utilidade p\u00fablica. \n2 - Na falta de acordo, o montante da compensa\u00e7\u00e3o \u00e9 determinado por arbitragem, nos termos previstos neste C\u00f3digo, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es. \n3 - Tornando-se desnecess\u00e1ria a afecta\u00e7\u00e3o dos bens, estes s\u00e3o reintegrados no patrim\u00f3nio das entidades a que se refere o n.\u00ba 1.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Disposi\u00e7\u00f5es_gerais>:>Artigo_7.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Disposi\u00e7\u00f5es gerais>:",
      "title": "Artigo 7.\u00ba",
      "epigrafe": "Expropria\u00e7\u00e3o de bens ou direitos relativos a concess\u00f5es e privil\u00e9gios",
      "text": "1 - Com o resgate das concess\u00f5es e privil\u00e9gios outorgados para a explora\u00e7\u00e3o de obras ou servi\u00e7os de utilidade p\u00fablica podem ser expropriados os bens ou direitos a eles relativos que, sendo propriedade do concession\u00e1rio, devam continuar afectos \u00e0 obra ou ao servi\u00e7o. \n2 - A transfer\u00eancia de posse dos bens expropriados opera-se conjuntamente com a dos que constituem objecto de resgate, ainda que a indemniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o esteja fixada. \n3 - No caso previsto na parte final do n\u00famero anterior, a entidade expropriante deve proceder \u00e0 cativa\u00e7\u00e3o do saldo da dota\u00e7\u00e3o or\u00e7amental que suporta o encargo e renov\u00e1-la em cada ano econ\u00f3mico enquanto se justificar, ou proceder \u00e0 cau\u00e7\u00e3o nos termos da lei.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Disposi\u00e7\u00f5es_gerais>:>Artigo_8.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Disposi\u00e7\u00f5es gerais>:",
      "title": "Artigo 8.\u00ba",
      "epigrafe": "Constitui\u00e7\u00e3o de servid\u00f5es administrativas",
      "text": "1 - Podem constituir-se sobre im\u00f3veis as servid\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de fins de interesse p\u00fablico. \n2 - As servid\u00f5es, resultantes ou n\u00e3o de expropria\u00e7\u00f5es, d\u00e3o lugar a indemniza\u00e7\u00e3o quando: \na) Inviabilizem a utiliza\u00e7\u00e3o que vinha sendo dada ao bem, considerado globalmente; \nb) Inviabilizem qualquer utiliza\u00e7\u00e3o do bem, nos casos em que estes n\u00e3o estejam a ser utilizados; ou \nc) Anulem completamente o seu valor econ\u00f3mico.\n3 - \u00c0 constitui\u00e7\u00e3o das servid\u00f5es e \u00e0 determina\u00e7\u00e3o da indemniza\u00e7\u00e3o aplica-se o disposto no presente C\u00f3digo com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es, salvo o disposto em legisla\u00e7\u00e3o especial.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Disposi\u00e7\u00f5es_gerais>:>Artigo_9.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Disposi\u00e7\u00f5es gerais>:",
      "title": "Artigo 9.\u00ba",
      "epigrafe": "Conceito de interessados",
      "text": "1 - Para os fins deste C\u00f3digo, consideram-se interessados, al\u00e9m do expropriado, os titulares de qualquer direito real ou \u00f3nus sobre o bem a expropriar e os arrendat\u00e1rios de pr\u00e9dios r\u00fasticos ou urbanos. \n2 - O arrendat\u00e1rio habitacional de pr\u00e9dio urbano s\u00f3 \u00e9 interessado, nessa qualidade, quando prescinda de realojamento equivalente, adequado \u00e0s suas necessidades e \u00e0s daqueles que com ele vivam em economia comum \u00e0 data da declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica. \n3 - S\u00e3o tidos por interessados os que no registo predial, na matriz ou em t\u00edtulos bastantes de prova que exibam figurem como titulares dos direitos a que se referem os n\u00fameros anteriores ou, sempre que se trate de pr\u00e9dios omissos ou haja manifesta desactualiza\u00e7\u00e3o dos registos e das inscri\u00e7\u00f5es, aqueles que p\u00fablica e notoriamente forem tidos como tais.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Da_declara\u00e7\u00e3o_de_utilidade_p\u00fablica_e_da_autoriza\u00e7\u00e3o_de_posse_administrativa>:>Artigo_10.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Da declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica e da autoriza\u00e7\u00e3o de posse administrativa>:",
      "title": "Artigo 10.\u00ba",
      "epigrafe": "Resolu\u00e7\u00e3o de expropriar",
      "text": "1 - A resolu\u00e7\u00e3o de requerer a declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica da expropria\u00e7\u00e3o deve ser fundamentada, mencionando expressa e claramente: \na) A causa de utilidade p\u00fablica a prosseguir e a norma habilitante;\nb) Os bens a expropriar, os propriet\u00e1rios e demais interessados conhecidos;\nc) A previs\u00e3o do montante dos encargos a suportar com a expropria\u00e7\u00e3o;\nd) O previsto em instrumento de gest\u00e3o territorial para os im\u00f3veis a expropriar e para a zona da sua localiza\u00e7\u00e3o. \n2 - As parcelas a expropriar s\u00e3o identificadas atrav\u00e9s da men\u00e7\u00e3o das descri\u00e7\u00f5es e inscri\u00e7\u00f5es na conservat\u00f3ria a que perten\u00e7am e das inscri\u00e7\u00f5es matriciais, se n\u00e3o estiverem omissas, ou de planta parcelar contendo as coordenadas dos pontos que definem os limites das \u00e1reas a expropriar, reportadas \u00e0 rede geod\u00e9sica, e, se houver planta cadastral, os limites do pr\u00e9dio, desde que situados a menos de 300 m dos limites da parcela, em escala correspondente \u00e0 do cadastro geom\u00e9trico da propriedade ou, na falta deste, em escala graficamente representada n\u00e3o inferior a 1:1000, nas zonas interiores dos per\u00edmetros urbanos, ou a 1:2000, nas exteriores. \n3 - Os propriet\u00e1rios e demais interessados conhecidos s\u00e3o identificados atrav\u00e9s do nome, firma, denomina\u00e7\u00e3o, resid\u00eancia habitual ou sede. \n4 - A previs\u00e3o dos encargos com a expropria\u00e7\u00e3o tem por base a quantia que for determinada previamente em avalia\u00e7\u00e3o, documentada por relat\u00f3rio, efectuada por perito da lista oficial, da livre escolha da entidade interessada na expropria\u00e7\u00e3o. \n5 - A resolu\u00e7\u00e3o a que se refere o n.\u00ba 1 anterior \u00e9 notificada ao expropriado e aos demais interessados cuja morada seja conhecida, mediante carta ou of\u00edcio registado com aviso de recep\u00e7\u00e3o.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Da_declara\u00e7\u00e3o_de_utilidade_p\u00fablica_e_da_autoriza\u00e7\u00e3o_de_posse_administrativa>:>Artigo_11.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Da declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica e da autoriza\u00e7\u00e3o de posse administrativa>:",
      "title": "Artigo 11.\u00ba",
      "epigrafe": "Aquisi\u00e7\u00e3o por via de direito privado",
      "text": "1 - A entidade interessada, antes de requerer a declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica, deve diligenciar no sentido de adquirir os bens por via de direito privado, salvo nos casos previstos no artigo 15.\u00ba, e nas situa\u00e7\u00f5es em que, jur\u00eddica ou materialmente, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a aquisi\u00e7\u00e3o por essa via. \n2 - A notifica\u00e7\u00e3o a que se refere o n.\u00ba 5 do artigo anterior deve incluir proposta de aquisi\u00e7\u00e3o, por via de direito privado, que ter\u00e1 como refer\u00eancia o valor constante do relat\u00f3rio do perito. \n3 - No caso referido no n.\u00ba 2 do artigo 9.\u00ba, a proposta \u00e9 apresentada como alternativa ao realojamento nele previsto. \n4 - N\u00e3o sendo conhecidos os propriet\u00e1rios e os demais interessados ou sendo devolvidas as cartas ou of\u00edcios a que se refere o n.\u00ba 5 do artigo anterior, a exist\u00eancia de proposta \u00e9 publicitada atrav\u00e9s de editais a afixar nos locais de estilo do munic\u00edpio do lugar da situa\u00e7\u00e3o do bem ou da sua maior extens\u00e3o e das freguesias onde se localize e em dois n\u00fameros seguidos de dois dos jornais mais lidos na regi\u00e3o, sendo um destes de \u00e2mbito nacional. \n5 - O propriet\u00e1rio e os demais interessados t\u00eam o prazo de 20 dias, contados a partir da recep\u00e7\u00e3o da proposta, ou de 30 dias, a contar da \u00faltima publica\u00e7\u00e3o nos jornais a que se refere o n\u00famero anterior, para dizerem o que se lhes oferecer sobre a proposta apresentada, podendo a sua contraproposta ter como refer\u00eancia o valor que for determinado em avalia\u00e7\u00e3o documentada por relat\u00f3rio elaborado por perito da sua escolha. \n6 - A recusa ou a falta de resposta no prazo referido no n\u00famero anterior ou de interesse na contraproposta confere, de imediato, \u00e0 entidade interessada na expropria\u00e7\u00e3o a faculdade de apresentar o requerimento para a declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica, nos termos do artigo seguinte, notificando desse facto os propriet\u00e1rios e demais interessados que tiverem respondido. \n7 - Se houver acordo, a aquisi\u00e7\u00e3o por via do direito privado poder\u00e1 ter lugar ainda que a \u00e1rea da parcela, ou da parte sobrante, seja inferior \u00e0 unidade de cultura.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Da_declara\u00e7\u00e3o_de_utilidade_p\u00fablica_e_da_autoriza\u00e7\u00e3o_de_posse_administrativa>:>Artigo_12.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Da declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica e da autoriza\u00e7\u00e3o de posse administrativa>:",
      "title": "Artigo 12.\u00ba",
      "epigrafe": "Remessa do requerimento",
      "text": "1 - O requerimento da declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica \u00e9 remetido, conforme os casos, ao membro do Governo ou ao presidente da assembleia municipal competente para a emitir, devendo ser instru\u00eddo com os seguintes documentos: \na) C\u00f3pia da resolu\u00e7\u00e3o a que se refere o n.\u00ba 1 do artigo 10.\u00ba e da respectiva documenta\u00e7\u00e3o; \nb) Todos os elementos relativos \u00e0 fase de tentativa de aquisi\u00e7\u00e3o por via de direito privado quando a ela haja lugar e indica\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es do respectivo in\u00eaxito; \nc) Indica\u00e7\u00e3o da dota\u00e7\u00e3o or\u00e7amental que suportar\u00e1 os encargos com a expropria\u00e7\u00e3o e da respectiva cativa\u00e7\u00e3o, ou cau\u00e7\u00e3o correspondente; \nd) Programa\u00e7\u00e3o dos trabalhos elaborada pela entidade expropriante, no caso de urg\u00eancia, bem como a fundamenta\u00e7\u00e3o desta; \ne) Estudo de impacte ambiental, quando legalmente exigido.\n2 - Se o requerente for entidade de direito privado, deve comprovar que se encontra caucionado o fundo indispens\u00e1vel para o pagamento das indemniza\u00e7\u00f5es a que haja lugar. \n3 - A entidade requerida pode determinar que o requerente junte quaisquer outros documentos ou preste os esclarecimentos que entenda necess\u00e1rios.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Da_declara\u00e7\u00e3o_de_utilidade_p\u00fablica_e_da_autoriza\u00e7\u00e3o_de_posse_administrativa>:>Artigo_13.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Da declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica e da autoriza\u00e7\u00e3o de posse administrativa>:",
      "title": "Artigo 13.\u00ba",
      "epigrafe": "Declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica",
      "text": "1 - A declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica deve ser devidamente fundamentada e obedecer aos demais requisitos fixados neste C\u00f3digo e demais legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel, independentemente da forma que revista. \n2 - A declara\u00e7\u00e3o resultante genericamente da lei ou de regulamento deve ser concretizada em acto administrativo que individualize os bens a expropriar, valendo esse acto como declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica para os efeitos do presente diploma. \n3 - Sem preju\u00edzo do disposto no n.\u00ba 6, a declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica caduca se n\u00e3o for promovida a constitui\u00e7\u00e3o da arbitragem no prazo de um ano ou se o processo de expropria\u00e7\u00e3o n\u00e3o for remetido ao tribunal competente no prazo de 18 meses, em ambos os casos a contar da data da publica\u00e7\u00e3o da declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica. \n4 - A declara\u00e7\u00e3o de caducidade pode ser requerida pelo expropriado ou por qualquer outro interessado ao tribunal competente para conhecer do recurso da decis\u00e3o arbitral ou \u00e0 entidade que declarou a utilidade p\u00fablica e a decis\u00e3o que for proferida \u00e9 notificada a todos os interessados. \n5 - A declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica caducada pode ser renovada em casos devidamente fundamentados e no prazo m\u00e1ximo de um ano, a contar do termo dos prazos fixados no n.\u00ba 3 anterior. \n6 - Renovada a declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica, o expropriado \u00e9 notificado nos termos do n.\u00ba 1 do artigo 35.\u00ba para optar pela fixa\u00e7\u00e3o de nova indemniza\u00e7\u00e3o ou pela actualiza\u00e7\u00e3o da anterior, nos termos do artigo 24.\u00ba, aproveitando-se neste caso os actos praticados. \n7 - Tratando-se de obra cont\u00ednua, nos termos do n.\u00ba 3 do artigo 5.\u00ba, a caducidade n\u00e3o pode ser invocada depois de aquela ter sido iniciada em qualquer local do respectivo tra\u00e7ado, salvo se os trabalhos forem suspensos ou estiverem interrompidos por prazo superior a tr\u00eas anos.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Da_declara\u00e7\u00e3o_de_utilidade_p\u00fablica_e_da_autoriza\u00e7\u00e3o_de_posse_administrativa>:>Artigo_14.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Da declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica e da autoriza\u00e7\u00e3o de posse administrativa>:",
      "title": "Artigo 14.\u00ba",
      "epigrafe": "Compet\u00eancia para a declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica",
      "text": "1 - Salvo nos casos previstos no n\u00famero seguinte, \u00e9 da compet\u00eancia do ministro a cujo departamento compete a aprecia\u00e7\u00e3o final do processo: \na) A declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica da expropria\u00e7\u00e3o dos bens im\u00f3veis e direitos a eles inerentes; \nb) A declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica do resgate, n\u00e3o prevista nos respectivos contratos, das concess\u00f5es ou privil\u00e9gios outorgados para a explora\u00e7\u00e3o de obras ou servi\u00e7os de utilidade p\u00fablica e ainda da expropria\u00e7\u00e3o dos bens ou direitos a eles relativos referidos no artigo 7.\u00ba \n2 - A compet\u00eancia para a declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica das expropria\u00e7\u00f5es da iniciativa da administra\u00e7\u00e3o local aut\u00e1rquica, para efeitos de concretiza\u00e7\u00e3o de plano de urbaniza\u00e7\u00e3o ou plano de pormenor eficaz, \u00e9 da respectiva assembleia municipal. \n3 - A delibera\u00e7\u00e3o da assembleia municipal prevista no n\u00famero anterior dever\u00e1 ser tomada por maioria dos membros em efectividade de fun\u00e7\u00f5es. \n4 - A delibera\u00e7\u00e3o referida no n\u00famero anterior \u00e9 comunicada ao membro do Governo respons\u00e1vel pela \u00e1rea da administra\u00e7\u00e3o local. \n5 - O reconhecimento do interesse p\u00fablico requerido pelas empresas e a declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica da expropria\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis necess\u00e1rios \u00e0 instala\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o, reorganiza\u00e7\u00e3o ou reconvers\u00e3o das suas unidades industriais ou dos respectivos acessos \u00e9 da compet\u00eancia do ministro a cujo departamento compete a aprecia\u00e7\u00e3o final do processo. \n6 - Nos casos em que n\u00e3o seja poss\u00edvel determinar o departamento a que compete a aprecia\u00e7\u00e3o final do processo ou que n\u00e3o sejam abrangidos pelo disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 competente o Primeiro-Ministro, com a faculdade de delegar no ministro respons\u00e1vel pelo ordenamento do territ\u00f3rio.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Da_declara\u00e7\u00e3o_de_utilidade_p\u00fablica_e_da_autoriza\u00e7\u00e3o_de_posse_administrativa>:>Artigo_15.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Da declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica e da autoriza\u00e7\u00e3o de posse administrativa>:",
      "title": "Artigo 15.\u00ba",
      "epigrafe": "Atribui\u00e7\u00e3o do car\u00e1cter de urg\u00eancia",
      "text": "1 - No pr\u00f3prio acto declarativo da utilidade p\u00fablica, pode ser atribu\u00eddo car\u00e1cter de urg\u00eancia \u00e0 expropria\u00e7\u00e3o para obras de interesse p\u00fablico. \n2 - A atribui\u00e7\u00e3o de car\u00e1cter urgente \u00e0 expropria\u00e7\u00e3o deve ser sempre fundamentada e confere de imediato \u00e0 entidade expropriante a posse administrativa dos bens expropriados, nos termos previstos nos artigos 20.\u00ba e seguintes, na parte aplic\u00e1vel. \n3 - A atribui\u00e7\u00e3o de car\u00e1cter urgente caduca se as obras na parcela n\u00e3o tiverem in\u00edcio no prazo fixado no programa de trabalhos, salvo ocorrendo motivo devidamente justificado. \n4 - \u00c0 declara\u00e7\u00e3o de caducidade aplica-se, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es, o disposto no n.\u00ba 4 do artigo 13.\u00ba \n5 - A caducidade n\u00e3o obsta \u00e0 ulterior autoriza\u00e7\u00e3o da posse administrativa, nos termos dos artigos 19.\u00ba e seguintes.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Da_declara\u00e7\u00e3o_de_utilidade_p\u00fablica_e_da_autoriza\u00e7\u00e3o_de_posse_administrativa>:>Artigo_16.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Da declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica e da autoriza\u00e7\u00e3o de posse administrativa>:",
      "title": "Artigo 16.\u00ba",
      "epigrafe": "Expropria\u00e7\u00e3o urgent\u00edssima",
      "text": "1 - Quando a necessidade da expropria\u00e7\u00e3o decorra de calamidade p\u00fablica ou de exig\u00eancias de seguran\u00e7a interna ou de defesa nacional, o Estado ou as autoridades p\u00fablicas por este designadas ou legalmente competentes podem tomar posse administrativa imediata dos bens destinados a prover \u00e0 necessidade que determina a sua interven\u00e7\u00e3o, sem qualquer formalidade pr\u00e9via, seguindo-se, sem mais dilig\u00eancias, o estabelecido no presente C\u00f3digo sobre fixa\u00e7\u00e3o da indemniza\u00e7\u00e3o em processo litigioso. \n2 - Sempre que poss\u00edvel, ser\u00e1 promovida vistoria ad perpetuam rei memoriam, nos termos previstos no artigo 21.\u00ba, cumprindo-se, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es, o disposto nesse artigo.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Da_declara\u00e7\u00e3o_de_utilidade_p\u00fablica_e_da_autoriza\u00e7\u00e3o_de_posse_administrativa>:>Artigo_17.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Da declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica e da autoriza\u00e7\u00e3o de posse administrativa>:",
      "title": "Artigo 17.\u00ba",
      "epigrafe": "Publica\u00e7\u00e3o da declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica",
      "text": "1 - O acto declarativo da utilidade p\u00fablica e a sua renova\u00e7\u00e3o s\u00e3o sempre publicados, por extracto, na 2.\u00aa s\u00e9rie do Di\u00e1rio da Rep\u00fablica e notificados ao expropriado e aos demais interessados conhecidos por carta ou of\u00edcio sob registo com aviso de recep\u00e7\u00e3o, devendo ser averbados no registo predial. \n2 - Se o expropriado ou demais interessados forem desconhecidos \u00e9 aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 4 do artigo 11.\u00ba \n3 - A publica\u00e7\u00e3o da declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica deve identificar sucintamente os bens sujeitos a expropria\u00e7\u00e3o, com refer\u00eancia \u00e0 descri\u00e7\u00e3o predial e \u00e0 inscri\u00e7\u00e3o matricial, mencionar os direitos, \u00f3nus ou encargos que sobre eles incidem e os nomes dos respectivos titulares e indicar o fim da expropria\u00e7\u00e3o. \n4 - A identifica\u00e7\u00e3o referida no n\u00famero anterior pode ser substitu\u00edda por planta, em escala adequada e graficamente representada, que permita a delimita\u00e7\u00e3o leg\u00edvel do bem necess\u00e1rio ao fim de utilidade p\u00fablica. \n5 - Quando se trate de expropria\u00e7\u00e3o por zonas ou lan\u00e7os, da publica\u00e7\u00e3o do acto declarativo consta a \u00e1rea total a expropriar, a sua divis\u00e3o de acordo com o faseamento, os prazos e a ordem de aquisi\u00e7\u00e3o. \n6 - S\u00e3o conjuntamente publicadas, por conta das empresas requerentes a que se refere o n.\u00ba 2 do artigo 14.\u00ba, as plantas dos bens abrangidos pela declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica, cumprindo-lhes promover a sua afixa\u00e7\u00e3o na sede do munic\u00edpio ou dos munic\u00edpios do lugar em que aqueles se situam. \n7 - A declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica \u00e9 tamb\u00e9m publicitada pela entidade expropriante mediante aviso afixado na entrada principal do pr\u00e9dio, quando exista.",
      "updates": [
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 56/2008 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 171/2008, S\u00e9rie I de 2008-09-04",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/56-2008-453988",
          "active_from": "2008-09-05"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 56/2008 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 171/2008, S\u00e9rie I de 2008-09-04",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/56-2008-453988",
          "active_from": "2008-09-05"
        }
      ],
      "previous_iterations": []
    },
    "Da_declara\u00e7\u00e3o_de_utilidade_p\u00fablica_e_da_autoriza\u00e7\u00e3o_de_posse_administrativa>:>Artigo_17.\u00ba-A": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Da declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica e da autoriza\u00e7\u00e3o de posse administrativa>:",
      "title": "Artigo 17.\u00ba-A",
      "epigrafe": "Dever de comunica\u00e7\u00e3o",
      "text": "1 - Ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o da declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica, o expropriado e os demais interessados devem comunicar \u00e0 entidade expropriante, por escrito, qualquer altera\u00e7\u00e3o da sua resid\u00eancia habitual ou sede. \n2 - A altera\u00e7\u00e3o da resid\u00eancia habitual ou da sede do expropriado e dos demais interessados que n\u00e3o tenha sido comunicada nos termos descritos no n\u00famero anterior n\u00e3o constitui fundamento para a repeti\u00e7\u00e3o de quaisquer termos ou dilig\u00eancias do procedimento expropriat\u00f3rio.",
      "updates": [
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 56/2008 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 171/2008, S\u00e9rie I de 2008-09-04",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/56-2008-453988",
          "active_from": "2008-09-05"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 56/2008 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 171/2008, S\u00e9rie I de 2008-09-04",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/56-2008-453988",
          "active_from": "2008-09-05"
        }
      ],
      "previous_iterations": []
    },
    "Da_declara\u00e7\u00e3o_de_utilidade_p\u00fablica_e_da_autoriza\u00e7\u00e3o_de_posse_administrativa>:>Artigo_18.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Da declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica e da autoriza\u00e7\u00e3o de posse administrativa>:",
      "title": "Artigo 18.\u00ba",
      "epigrafe": "Ocupa\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios vizinhos",
      "text": "1 - A declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica da expropria\u00e7\u00e3o confere \u00e0 entidade expropriante o direito de ocupar pr\u00e9dios vizinhos e de neles efectuar os trabalhos necess\u00e1rios ou impostos pela execu\u00e7\u00e3o destes, nos termos previstos nos estudos ou projectos aprovados, ou daqueles que forem definidos em decis\u00e3o da entidade que produziu aquele acto. \n2 - Se o propriet\u00e1rio ou outros interessados forem conhecidos, s\u00e3o previamente notificados da ocupa\u00e7\u00e3o por carta ou of\u00edcio sob registo com aviso de recep\u00e7\u00e3o, com a anteced\u00eancia m\u00ednima de 15 dias, podendo qualquer deles exigir a realiza\u00e7\u00e3o de vistoria ad perpetuam rei memoriam, a qual tem lugar nos termos previstos no artigo 21.\u00ba e precede sempre a ocupa\u00e7\u00e3o. \n3 - Se os propriet\u00e1rios ou outros interessados forem desconhecidos \u00e9 aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 4 do artigo 11.\u00ba \n4 - Aos propriet\u00e1rios e demais interessados prejudicados pela ocupa\u00e7\u00e3o s\u00e3o devidas indemniza\u00e7\u00f5es nos termos gerais de direito, a determinar em processo comum, ao qual se aplica, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es, o disposto nos artigos 71.\u00ba e 72.\u00ba do presente C\u00f3digo.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Da_declara\u00e7\u00e3o_de_utilidade_p\u00fablica_e_da_autoriza\u00e7\u00e3o_de_posse_administrativa>:>Artigo_19.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Da declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica e da autoriza\u00e7\u00e3o de posse administrativa>:",
      "title": "Artigo 19.\u00ba",
      "epigrafe": "Posse administrativa",
      "text": "1 - Se a entidade expropriante for pessoa colectiva de direito p\u00fablico ou empresa p\u00fablica, nacionalizada ou concession\u00e1ria de servi\u00e7o p\u00fablico ou de obras p\u00fablicas, pode ser autorizada pela entidade competente para declarar a utilidade p\u00fablica da expropria\u00e7\u00e3o a tomar posse administrativa dos bens a expropriar, desde que os trabalhos necess\u00e1rios \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do projecto de obras aprovado sejam urgentes e aquela provid\u00eancia se torne indispens\u00e1vel para o seu in\u00edcio imediato ou para a sua prossecu\u00e7\u00e3o ininterrupta. \n2 - A autoriza\u00e7\u00e3o de posse administrativa deve mencionar expressa e claramente os motivos que a fundamentam e o prazo previsto para o in\u00edcio das obras na parcela expropriada, de acordo com o programa dos trabalhos elaborado pela entidade expropriante. \n3 - A autoriza\u00e7\u00e3o pode ser concedida em qualquer fase da expropria\u00e7\u00e3o at\u00e9 ao momento de adjudica\u00e7\u00e3o judicial da propriedade. \n4 - Se as obras n\u00e3o tiverem in\u00edcio dentro do prazo estabelecido nos termos do n.\u00ba 2 anterior, salvo motivo justificativo, nomeadamente por atraso n\u00e3o imput\u00e1vel \u00e0 entidade expropriante, o expropriado e os demais interessados t\u00eam o direito de ser indemnizados pelos preju\u00edzos que n\u00e3o devam ser considerados na fixa\u00e7\u00e3o da justa indemniza\u00e7\u00e3o.",
      "updates": [
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 56/2008 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 171/2008, S\u00e9rie I de 2008-09-04",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/56-2008-453988",
          "active_from": "2008-09-05"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 56/2008 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 171/2008, S\u00e9rie I de 2008-09-04",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/56-2008-453988",
          "active_from": "2008-09-05"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 67-A/2007 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 251/2007, Suplemento n.\u00ba 1, S\u00e9rie I de 2007-12-31",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/67-a-2007-529450",
          "active_from": "2008-01-01"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 67-A/2007 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 251/2007, Suplemento n.\u00ba 1, S\u00e9rie I de 2007-12-31",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/67-a-2007-529450",
          "active_from": "2008-01-01"
        }
      ],
      "previous_iterations": []
    },
    "Da_declara\u00e7\u00e3o_de_utilidade_p\u00fablica_e_da_autoriza\u00e7\u00e3o_de_posse_administrativa>:>Artigo_20.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Da declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica e da autoriza\u00e7\u00e3o de posse administrativa>:",
      "title": "Artigo 20.\u00ba",
      "epigrafe": "Condi\u00e7\u00f5es de efectiva\u00e7\u00e3o da posse administrativa",
      "text": "1 - A investidura administrativa na posse dos bens n\u00e3o pode efectivar-se sem que previamente tenham sido: \na) Notificados os actos de declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica e de autoriza\u00e7\u00e3o da posse administrativa; \nb) Efectuado o dep\u00f3sito da quantia mencionada no n.\u00ba 4 do artigo 10.\u00ba em institui\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria do lugar do domic\u00edlio ou sede da entidade expropriante, \u00e0 ordem do expropriado e dos demais interessados, se aquele e estes forem conhecidos e n\u00e3o houver d\u00favidas sobre a titularidade dos direitos afectados; \nc) Realizada vistoria ad perpetuam rei memoriam destinada a fixar os elementos de facto suscept\u00edveis de desaparecerem e cujo conhecimento seja de interesse ao julgamento do processo. \n2 - A notifica\u00e7\u00e3o a que se refere a al\u00ednea a) do n\u00famero anterior deve conter o local, o dia e a hora do acto de transmiss\u00e3o da posse. \n3 - O acto de transmiss\u00e3o de posse dever\u00e1 ter lugar no pr\u00e9dio, parcela ou lan\u00e7o expropriado. \n4 - Se o expropriado e os demais interessados, estando ou devendo considerar-se devidamente notificados, n\u00e3o comparecerem ao acto de transmiss\u00e3o de posse, esta n\u00e3o deixar\u00e1 de ser conferida. \n5 - O dep\u00f3sito a que se refere a al\u00ednea b) do n.\u00ba 1 pode ser substitu\u00eddo por cau\u00e7\u00e3o prestada por qualquer das formas legalmente admiss\u00edveis. \n6 - O dep\u00f3sito pr\u00e9vio \u00e9 dispensado: \na) Se a expropria\u00e7\u00e3o for urgente, devendo o mesmo ser efectuado no prazo de 10 dias, contados nos termos do artigo 279.\u00ba do C\u00f3digo Civil, a partir da data da investidura administrativa na posse dos bens; \n b) Se os expropriados e demais interessados n\u00e3o forem conhecidos ou houver d\u00favidas sobre a titularidade dos direitos afectados, devendo o mesmo ser efectuado no prazo de 10 dias a contar do momento em que sejam conhecidos ou seja resolvido o incidente regulado no artigo 53.\u00ba \n7 - Na situa\u00e7\u00e3o prevista na al\u00ednea a) do n\u00famero anterior, caso o dep\u00f3sito da quantia mencionada no n.\u00ba 4 do artigo 10.\u00ba n\u00e3o seja efectuado no prazo fixado, s\u00e3o devidos juros morat\u00f3rios ao expropriado, os quais incidem sobre o montante do dep\u00f3sito.\n8 - Atribu\u00eddo car\u00e1cter urgente \u00e0 expropria\u00e7\u00e3o ou autorizada a posse administrativa, a entidade expropriante solicita directamente ao presidente do tribunal da Rela\u00e7\u00e3o do distrito judicial do lugar da situa\u00e7\u00e3o do bem ou da sua maior extens\u00e3o a indica\u00e7\u00e3o de um perito da lista oficial para a realiza\u00e7\u00e3o da vistoria ad perpetuam rei memoriam. \n9 - Pode ser solicitada a indica\u00e7\u00e3o de dois ou mais peritos sempre que tal se justifique pela extens\u00e3o ou n\u00famero de pr\u00e9dios a expropriar.",
      "updates": [
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 56/2008 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 171/2008, S\u00e9rie I de 2008-09-04",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/56-2008-453988",
          "active_from": "2008-09-05"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 56/2008 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 171/2008, S\u00e9rie I de 2008-09-04",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/56-2008-453988",
          "active_from": "2008-09-05"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 67-A/2007 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 251/2007, Suplemento n.\u00ba 1, S\u00e9rie I de 2007-12-31",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/67-a-2007-529450",
          "active_from": "2008-01-01"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 67-A/2007 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 251/2007, Suplemento n.\u00ba 1, S\u00e9rie I de 2007-12-31",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/67-a-2007-529450",
          "active_from": "2008-01-01"
        }
      ],
      "previous_iterations": []
    },
    "Da_declara\u00e7\u00e3o_de_utilidade_p\u00fablica_e_da_autoriza\u00e7\u00e3o_de_posse_administrativa>:>Artigo_21.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Da declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica e da autoriza\u00e7\u00e3o de posse administrativa>:",
      "title": "Artigo 21.\u00ba",
      "epigrafe": "Vistoria ad perpetuam rei memoriam",
      "text": "1 - Recebida a comunica\u00e7\u00e3o do perito nomeado, a entidade expropriante marca a data, a hora e o local do in\u00edcio da vistoria ad perpetuam rei memoriam, notificando de tal facto o perito, os interessados conhecidos e o curador provis\u00f3rio, por carta ou of\u00edcio registado com aviso de recep\u00e7\u00e3o, a expedir de forma a ser recebido com a anteced\u00eancia m\u00ednima de cinco dias \u00fateis, no qual indicar\u00e1, ainda, se a expropria\u00e7\u00e3o \u00e9 total ou parcial; a comunica\u00e7\u00e3o ao perito ser\u00e1 acompanhada de c\u00f3pia dos elementos a que se referem as al\u00edneas a), b) e d) do n.\u00ba 1 do artigo 10.\u00ba e, sempre que poss\u00edvel, de indica\u00e7\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o predial e da inscri\u00e7\u00e3o matricial dos pr\u00e9dios; a comunica\u00e7\u00e3o ao expropriado e demais interessados mencionar\u00e1, ainda, a institui\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria, o local, a data e o montante do dep\u00f3sito a que se refere a al\u00ednea b) do anterior n.\u00ba 1 e, se for o caso, que o mesmo se encontra \u00e0 sua ordem. \n2 - O perito que pretenda pedir escusa pode faz\u00ea-lo nos dois dias seguintes \u00e0 notifica\u00e7\u00e3o prevista no n\u00famero anterior, devendo a entidade expropriante submeter o pedido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do presidente do tribunal da Rela\u00e7\u00e3o para efeitos de eventual substitui\u00e7\u00e3o. \n3 - Os interessados, o curador provis\u00f3rio e a entidade expropriante podem comparecer \u00e0 vistoria e formular por escrito os quesitos que tiverem por pertinentes, a que o perito deve responder no seu relat\u00f3rio. \n4 - O auto de vistoria ad perpetuam rei memoriam deve conter:\na) Descri\u00e7\u00e3o pormenorizada do local, referindo, designadamente, as constru\u00e7\u00f5es existentes, as caracter\u00edsticas destas, a \u00e9poca da edifica\u00e7\u00e3o, o estado de conserva\u00e7\u00e3o e, sempre que poss\u00edvel, as \u00e1reas totais constru\u00eddas; \nb) Men\u00e7\u00e3o expressa de todos os elementos suscept\u00edveis de influ\u00edrem na avalia\u00e7\u00e3o do bem vistoriado, nos termos dos artigos 23.\u00ba e seguintes; \nc) Plantas, fotografias ou outro suporte de capta\u00e7\u00e3o da imagem do bem expropriado e da \u00e1rea envolvente; \nd) Elementos remetidos ao perito nos termos do n.\u00ba 8 anterior;\ne) Respostas aos quesitos referidos no n.\u00ba 10 anterior.\n5 - Nos 15 dias ulteriores \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da vistoria ad perpetuam rei memoriam deve o perito entregar \u00e0 entidade expropriante o respectivo relat\u00f3rio, aplicando-se, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es, o disposto no artigo 50.\u00ba \n6 - Em casos devidamente justificados, designadamente pelo n\u00famero de vistorias, o prazo a que se refere o n\u00famero anterior pode ser prorrogado at\u00e9 30 dias pela entidade expropriante, a requerimento do perito. \n7 - Recebido o relat\u00f3rio, a entidade expropriante, no prazo de cinco dias, notificar\u00e1 o expropriado e os demais interessados por carta registada com aviso de recep\u00e7\u00e3o, remetendo-lhes c\u00f3pia do mesmo e dos respectivos anexos, para apresentarem reclama\u00e7\u00e3o contra o seu conte\u00fado, querendo, no prazo de cinco dias. \n8 - Se houver reclama\u00e7\u00e3o, o perito pronunciar-se-\u00e1 no prazo de cinco dias, em relat\u00f3rio complementar. \n9 - Decorrido o prazo de reclama\u00e7\u00e3o, sem que esta seja apresentada, ou recebido o relat\u00f3rio complementar do perito, a entidade expropriante poder\u00e1 utilizar o pr\u00e9dio para os fins da expropria\u00e7\u00e3o, lavrando o auto de posse administrativa e dando in\u00edcio aos trabalhos previstos, sem preju\u00edzo do disposto na legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel sobre a desocupa\u00e7\u00e3o de casas de habita\u00e7\u00e3o.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Da_declara\u00e7\u00e3o_de_utilidade_p\u00fablica_e_da_autoriza\u00e7\u00e3o_de_posse_administrativa>:>Artigo_22.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Da declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica e da autoriza\u00e7\u00e3o de posse administrativa>:",
      "title": "Artigo 22.\u00ba",
      "epigrafe": "Auto de posse administrativa",
      "text": "1 - O auto de posse deve conter os seguintes elementos:\na) Identifica\u00e7\u00e3o do expropriado e dos demais interessados conhecidos ou men\u00e7\u00e3o expressa de que s\u00e3o desconhecidos; \nb) Identifica\u00e7\u00e3o do Di\u00e1rio da Rep\u00fablica onde tiver sido publicada a declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica e de urg\u00eancia da expropria\u00e7\u00e3o ou o despacho que autorizou a posse administrativa; \nc) Indica\u00e7\u00e3o da data e demais circunst\u00e2ncias suscept\u00edveis de identificarem o relat\u00f3rio da vistoria, que dele constar\u00e1 em anexo. \n2 - Na impossibilidade de identifica\u00e7\u00e3o do pr\u00e9dio atrav\u00e9s da inscri\u00e7\u00e3o matricial ou da descri\u00e7\u00e3o predial, o auto de posse deve referir a composi\u00e7\u00e3o, confronta\u00e7\u00f5es e demais elementos que possam contribuir para a identifica\u00e7\u00e3o f\u00edsica do terreno onde se encontra o bem expropriado. \n3 - No prazo de cinco dias, a entidade expropriante remete, por carta registada com aviso de recep\u00e7\u00e3o, ao expropriado e aos demais interessados conhecidos c\u00f3pias do auto de posse administrativa.",
      "updates": [
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 56/2008 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 171/2008, S\u00e9rie I de 2008-09-04",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/56-2008-453988",
          "active_from": "2008-09-05"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 56/2008 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 171/2008, S\u00e9rie I de 2008-09-04",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/56-2008-453988",
          "active_from": "2008-09-05"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 67-A/2007 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 251/2007, Suplemento n.\u00ba 1, S\u00e9rie I de 2007-12-31",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/67-a-2007-529450",
          "active_from": "2008-01-01"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 67-A/2007 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 251/2007, Suplemento n.\u00ba 1, S\u00e9rie I de 2007-12-31",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/67-a-2007-529450",
          "active_from": "2008-01-01"
        }
      ],
      "previous_iterations": []
    },
    "Do_conte\u00fado_da_indemniza\u00e7\u00e3o>:>Artigo_23.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Do conte\u00fado da indemniza\u00e7\u00e3o>:",
      "title": "Artigo 23.\u00ba",
      "epigrafe": "Justa indemniza\u00e7\u00e3o",
      "text": "1 - A justa indemniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o visa compensar o benef\u00edcio alcan\u00e7ado pela entidade expropriante, mas ressarcir o preju\u00edzo que para o expropriado adv\u00e9m da expropria\u00e7\u00e3o, correspondente ao valor real e corrente do bem de acordo com o seu destino efectivo ou poss\u00edvel numa utiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica normal, \u00e0 data da publica\u00e7\u00e3o da declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica, tendo em considera\u00e7\u00e3o as circunst\u00e2ncias e condi\u00e7\u00f5es de facto existentes naquela data. \n2 - Na determina\u00e7\u00e3o do valor dos bens expropriados n\u00e3o pode tomar-se em considera\u00e7\u00e3o a mais-valia que resultar: \na) Da pr\u00f3pria declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica da expropria\u00e7\u00e3o;\nb) De obras ou empreendimentos p\u00fablicos conclu\u00eddos h\u00e1 menos de cinco anos, no caso de n\u00e3o ter sido liquidado encargo de mais-valia e na medida deste; \nc) De benfeitorias voluptu\u00e1rias ou \u00fateis ulteriores \u00e0 notifica\u00e7\u00e3o a que se refere o n.\u00ba 5 do artigo 10.\u00ba; \nd) De informa\u00e7\u00f5es de viabilidade, licen\u00e7as ou autoriza\u00e7\u00f5es administrativas requeridas ulteriormente \u00e0 notifica\u00e7\u00e3o a que se refere o n.\u00ba 5 do artigo 10.\u00ba \n3 - Na fixa\u00e7\u00e3o da justa indemniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o considerados quaisquer factores, circunst\u00e2ncias ou situa\u00e7\u00f5es criadas com o prop\u00f3sito de aumentar o valor da indemniza\u00e7\u00e3o. \n4 - (Revogado). \n5 - Sem preju\u00edzo do disposto nos n.os 2 e 3 do presente artigo, o valor dos bens calculado de acordo com os crit\u00e9rios referenciais constantes dos artigos 26.\u00ba e seguintes deve corresponder ao valor real e corrente dos mesmos, numa situa\u00e7\u00e3o normal de mercado, podendo a entidade expropriante e o expropriado, quando tal se n\u00e3o verifique requerer, ou o tribunal decidir oficiosamente, que na avalia\u00e7\u00e3o sejam atendidos outros crit\u00e9rios para alcan\u00e7ar aquele valor. \n6 - O Estado garante o pagamento da justa indemniza\u00e7\u00e3o, nos termos previstos no presente C\u00f3digo. \n7 - O Estado, quando satisfa\u00e7a a indemniza\u00e7\u00e3o, tem direito de regresso sobre a entidade expropriante, podendo, independentemente de quaisquer formalidades, proceder \u00e0 cativa\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancias or\u00e7amentais at\u00e9 ao valor total da d\u00edvida, incluindo os juros de mora que se mostrem devidos desde a data do pagamento da indemniza\u00e7\u00e3o.",
      "updates": [
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 56/2008 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 171/2008, S\u00e9rie I de 2008-09-04",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/56-2008-453988",
          "active_from": "2008-09-05"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 56/2008 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 171/2008, S\u00e9rie I de 2008-09-04",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/56-2008-453988",
          "active_from": "2008-09-05"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 67-A/2007 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 251/2007, Suplemento n.\u00ba 1, S\u00e9rie I de 2007-12-31",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/67-a-2007-529450",
          "active_from": "2008-01-01"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 67-A/2007 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 251/2007, Suplemento n.\u00ba 1, S\u00e9rie I de 2007-12-31",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/67-a-2007-529450",
          "active_from": "2008-01-01"
        }
      ],
      "previous_iterations": []
    },
    "Do_conte\u00fado_da_indemniza\u00e7\u00e3o>:>Artigo_24.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Do conte\u00fado da indemniza\u00e7\u00e3o>:",
      "title": "Artigo 24.\u00ba",
      "epigrafe": "C\u00e1lculo do montante da indemniza\u00e7\u00e3o",
      "text": "1 - O montante da indemniza\u00e7\u00e3o calcula-se com refer\u00eancia \u00e0 data da declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica, sendo actualizado \u00e0 data da decis\u00e3o final do processo de acordo com a evolu\u00e7\u00e3o do \u00edndice de pre\u00e7os no consumidor, com exclus\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o. \n2 - O \u00edndice referido no n\u00famero anterior \u00e9 o publicado pelo Instituto Nacional de Estat\u00edstica relativamente ao local da situa\u00e7\u00e3o dos bens ou da sua maior extens\u00e3o. \n3 - Nos casos previstos na parte final do n.\u00ba 8 do artigo 5.\u00ba e no n.\u00ba 6 do artigo 13.\u00ba, a actualiza\u00e7\u00e3o do montante da indemniza\u00e7\u00e3o abrange tamb\u00e9m o per\u00edodo que mediar entre a data da decis\u00e3o judicial que fixar definitivamente a indemniza\u00e7\u00e3o e a data do efectivo pagamento do montante actualizado.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Do_conte\u00fado_da_indemniza\u00e7\u00e3o>:>Artigo_25.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Do conte\u00fado da indemniza\u00e7\u00e3o>:",
      "title": "Artigo 25.\u00ba",
      "epigrafe": "Classifica\u00e7\u00e3o dos solos",
      "text": "1 - Para efeitos do c\u00e1lculo da indemniza\u00e7\u00e3o por expropria\u00e7\u00e3o, o solo classifica-se em: \na) Solo apto para a constru\u00e7\u00e3o;\nb) Solo para outros fins.\n2 - Considera-se solo apto para a constru\u00e7\u00e3o:\na) O que disp\u00f5e de acesso rodovi\u00e1rio e de rede de abastecimento de \u00e1gua, de energia el\u00e9ctrica e de saneamento, com caracter\u00edsticas adequadas para servir as edifica\u00e7\u00f5es nele existentes ou a construir; \nb) O que apenas disp\u00f5e de parte das infra-estruturas referidas na al\u00ednea anterior, mas se integra em n\u00facleo urbano existente; \nc) O que est\u00e1 destinado, de acordo com instrumento de gest\u00e3o territorial, a adquirir as caracter\u00edsticas descritas na al\u00ednea a); \nd) O que, n\u00e3o estando abrangido pelo disposto nas al\u00edneas anteriores, possui, todavia, alvar\u00e1 de loteamento ou licen\u00e7a de constru\u00e7\u00e3o em vigor no momento da declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica, desde que o processo respectivo se tenha iniciado antes da data da notifica\u00e7\u00e3o a que se refere o n.\u00ba 5 do artigo 10.\u00ba \n3 - Considera-se solo para outros fins o que n\u00e3o se encontra em qualquer das situa\u00e7\u00f5es previstas no n\u00famero anterior.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Do_conte\u00fado_da_indemniza\u00e7\u00e3o>:>Artigo_26.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Do conte\u00fado da indemniza\u00e7\u00e3o>:",
      "title": "Artigo 26.\u00ba",
      "epigrafe": "C\u00e1lculo do valor do solo apto para a constru\u00e7\u00e3o",
      "text": "1 - O valor do solo apto para a constru\u00e7\u00e3o calcula-se por refer\u00eancia \u00e0 constru\u00e7\u00e3o que nele seria poss\u00edvel efectuar se n\u00e3o tivesse sido sujeito a expropria\u00e7\u00e3o, num aproveitamento econ\u00f3mico normal, de acordo com as leis e os regulamentos em vigor, nos termos dos n\u00fameros seguintes e sem preju\u00edzo do disposto no n.\u00ba 5 do artigo 23.\u00ba \n2 - O valor do solo apto para constru\u00e7\u00e3o ser\u00e1 o resultante da m\u00e9dia aritm\u00e9tica actualizada entre os pre\u00e7os unit\u00e1rios de aquisi\u00e7\u00f5es, ou avalia\u00e7\u00f5es fiscais que corrijam os valores declarados, efectuadas na mesma freguesia e nas freguesias lim\u00edtrofes nos tr\u00eas anos, de entre os \u00faltimos cinco, com m\u00e9dia anual mais elevada, relativamente a pr\u00e9dios com id\u00eanticas caracter\u00edsticas, atendendo aos par\u00e2metros fixados em instrumento de planeamento territorial, corrigido por pondera\u00e7\u00e3o da envolvente urbana do bem expropriado, nomeadamente no que diz respeito ao tipo de constru\u00e7\u00e3o existente, numa percentagem m\u00e1xima de 10%. \n3 - Para os efeitos previstos no n\u00famero anterior, os servi\u00e7os competentes do Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as dever\u00e3o fornecer, a solicita\u00e7\u00e3o da entidade expropriante, a lista das transac\u00e7\u00f5es e das avalia\u00e7\u00f5es fiscais que corrijam os valores declarados efectuadas na zona e os respectivos valores. \n4 - Caso n\u00e3o se revele poss\u00edvel aplicar o crit\u00e9rio estabelecido no n.\u00ba 2, por falta de elementos, o valor do solo apto para a constru\u00e7\u00e3o calcula-se em fun\u00e7\u00e3o do custo da constru\u00e7\u00e3o, em condi\u00e7\u00f5es normais de mercado, nos termos dos n\u00fameros seguintes. \n5 - Na determina\u00e7\u00e3o do custo da constru\u00e7\u00e3o atende-se, como referencial, aos montantes fixados administrativamente para efeitos de aplica\u00e7\u00e3o dos regimes de habita\u00e7\u00e3o a custos controlados ou de renda condicionada. \n6 - Num aproveitamento economicamente normal, o valor do solo apto para a constru\u00e7\u00e3o dever\u00e1 corresponder a um m\u00e1ximo de 15% do custo da constru\u00e7\u00e3o, devidamente fundamentado, variando, nomeadamente, em fun\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o, da qualidade ambiental e dos equipamentos existentes na zona, sem preju\u00edzo do disposto no n\u00famero seguinte. \n7 - A percentagem fixada nos termos do n\u00famero anterior poder\u00e1 ser acrescida at\u00e9 ao limite de cada uma das percentagens seguintes, e com a varia\u00e7\u00e3o que se mostrar justificada: \na) Acesso rodovi\u00e1rio, com pavimenta\u00e7\u00e3o em cal\u00e7ada, betuminoso ou equivalente junto da parcela - 1,5%; \nb) Passeios em toda a extens\u00e3o do arruamento ou do quarteir\u00e3o, do lado da parcela - 0,5%; \nc) Rede de abastecimento domicili\u00e1rio de \u00e1gua, com servi\u00e7o junto da parcela - 1%; \nd) Rede de saneamento, com colector em servi\u00e7o junto da parcela - 1,5%;\ne) Rede de distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica em baixa tens\u00e3o com servi\u00e7o junto da parcela - 1%; \nf) Rede de drenagem de \u00e1guas pluviais com colector em servi\u00e7o junto da parcela - 0,5%; \ng) Esta\u00e7\u00e3o depuradora, em liga\u00e7\u00e3o com a rede de colectores de saneamento com servi\u00e7o junto da parcela - 2%; \nh) Rede distribuidora de g\u00e1s junto da parcela - 1%;\ni) Rede telef\u00f3nica junto da parcela - 1%.\n8 - Se o custo da constru\u00e7\u00e3o for substancialmente agravado ou diminu\u00eddo pelas especiais condi\u00e7\u00f5es do local, o montante do acr\u00e9scimo ou da diminui\u00e7\u00e3o da\u00ed resultante \u00e9 reduzido ou adicionado ao custo da edifica\u00e7\u00e3o a considerar para efeito da determina\u00e7\u00e3o do valor do terreno. \n9 - Se o aproveitamento urban\u00edstico que serviu de base \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio fixado nos n.os 4 a 8 constituir, comprovadamente, uma sobrecarga incomport\u00e1vel para as infra-estruturas existentes, no c\u00e1lculo do montante indemnizat\u00f3rio dever\u00e3o ter-se em conta as despesas necess\u00e1rias ao refor\u00e7o das mesmas. \n10 - O valor resultante da aplica\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios fixados nos n.os 4 a 9 ser\u00e1 objecto da aplica\u00e7\u00e3o de um factor correctivo pela inexist\u00eancia do risco e do esfor\u00e7o inerente \u00e0 actividade construtiva, no montante m\u00e1ximo de 15% do valor da avalia\u00e7\u00e3o. \n11 - No c\u00e1lculo do valor do solo apto para a constru\u00e7\u00e3o em \u00e1reas cr\u00edticas de recupera\u00e7\u00e3o e reconvers\u00e3o urban\u00edstica, legalmente fixadas, ter-se-\u00e1 em conta que o volume e o tipo de constru\u00e7\u00e3o poss\u00edvel n\u00e3o deve exceder os da m\u00e9dia das constru\u00e7\u00f5es existentes do lado do tra\u00e7ado do arruamento em que se situe, compreendido entre duas vias consecutivas. \n12 - Sendo necess\u00e1rio expropriar solos classificados como zona verde, de lazer ou para instala\u00e7\u00e3o de infra-estruturas e equipamentos p\u00fablicos por plano municipal de ordenamento do territ\u00f3rio plenamente eficaz, cuja aquisi\u00e7\u00e3o seja anterior \u00e0 sua entrada em vigor, o valor de tais solos ser\u00e1 calculado em fun\u00e7\u00e3o do valor m\u00e9dio das constru\u00e7\u00f5es existentes ou que seja poss\u00edvel edificar nas parcelas situadas numa \u00e1rea envolvente cujo per\u00edmetro exterior se situe a 300 m do limite da parcela expropriada.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Do_conte\u00fado_da_indemniza\u00e7\u00e3o>:>Artigo_27.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Do conte\u00fado da indemniza\u00e7\u00e3o>:",
      "title": "Artigo 27.\u00ba",
      "epigrafe": "C\u00e1lculo do valor do solo para outros fins",
      "text": "1 - O valor do solo apto para outros fins ser\u00e1 o resultante da m\u00e9dia aritm\u00e9tica actualizada entre os pre\u00e7os unit\u00e1rios de aquisi\u00e7\u00f5es ou avalia\u00e7\u00f5es fiscais que corrijam os valores declarados efectuadas na mesma freguesia e nas freguesias lim\u00edtrofes nos tr\u00eas anos, de entre os \u00faltimos cinco, com m\u00e9dia anual mais elevada, relativamente a pr\u00e9dios com id\u00eanticas caracter\u00edsticas, atendendo aos par\u00e2metros fixados em instrumento de planeamento territorial e \u00e0 sua aptid\u00e3o espec\u00edfica. \n2 - Para os efeitos previstos no n\u00famero anterior, os servi\u00e7os competentes do Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as dever\u00e3o fornecer, a solicita\u00e7\u00e3o da entidade expropriante, a lista das transac\u00e7\u00f5es e das avalia\u00e7\u00f5es fiscais que corrijam os valores declarados efectuadas na zona e os respectivos valores. \n3 - Caso n\u00e3o se revele poss\u00edvel aplicar o crit\u00e9rio estabelecido no n.\u00ba 1, por falta de elementos, o valor do solo para outros fins ser\u00e1 calculado tendo em aten\u00e7\u00e3o os seus rendimentos efectivo ou poss\u00edvel no estado existente \u00e0 data da declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica, a natureza do solo e do subsolo, a configura\u00e7\u00e3o do terreno e as condi\u00e7\u00f5es de acesso, as culturas predominantes e o clima da regi\u00e3o, os frutos pendentes e outras circunst\u00e2ncias objectivas suscept\u00edveis de influir no respectivo c\u00e1lculo.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Do_conte\u00fado_da_indemniza\u00e7\u00e3o>:>Artigo_28.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Do conte\u00fado da indemniza\u00e7\u00e3o>:",
      "title": "Artigo 28.\u00ba",
      "epigrafe": "C\u00e1lculo do valor de edif\u00edcios ou constru\u00e7\u00f5es e das respectivas \u00e1reas de implanta\u00e7\u00e3o e logradouros",
      "text": "1 - Na determina\u00e7\u00e3o do valor dos edif\u00edcios ou das constru\u00e7\u00f5es com autonomia econ\u00f3mica atende-se, designadamente, aos seguintes elementos: \na) Valor da constru\u00e7\u00e3o, considerando o seu custo actualizado, a localiza\u00e7\u00e3o, o ambiente envolvente e a antiguidade; \nb) Sistemas de infra-estruturas, transportes p\u00fablicos e proximidade de equipamentos; \nc) N\u00edvel de qualidade arquitect\u00f3nica e conforto das constru\u00e7\u00f5es existentes e estado de conserva\u00e7\u00e3o, nomeadamente dos pavimentos e coberturas, das paredes exteriores, partes comuns, portas e janelas; \nd) \u00c1rea bruta;\ne) Pre\u00e7o das aquisi\u00e7\u00f5es anteriores e respectivas datas;\nf) N\u00famero de inquilinos e rendas;\ng) Valor de im\u00f3veis pr\u00f3ximos, da mesma qualidade;\nh) Declara\u00e7\u00f5es feitas pelos contribuintes ou avalia\u00e7\u00f5es para fins fiscais ou outros. \n2 - No caso de o aproveitamento econ\u00f3mico normal da \u00e1rea de implanta\u00e7\u00e3o e do logradouro n\u00e3o depender da demoli\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios ou das constru\u00e7\u00f5es, a justa indemniza\u00e7\u00e3o corresponde ao somat\u00f3rio dos valores do solo e das constru\u00e7\u00f5es, determinados nos termos do presente C\u00f3digo. \n3 - No caso contr\u00e1rio, calcula-se o valor do solo, nele deduzindo o custo das demoli\u00e7\u00f5es e dos desalojamentos que seriam necess\u00e1rios para o efeito, correspondendo a indemniza\u00e7\u00e3o \u00e0 diferen\u00e7a apurada, desde que superior ao valor determinado nos termos do n\u00famero anterior.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Do_conte\u00fado_da_indemniza\u00e7\u00e3o>:>Artigo_29.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Do conte\u00fado da indemniza\u00e7\u00e3o>:",
      "title": "Artigo 29.\u00ba",
      "epigrafe": "C\u00e1lculo do valor nas expropria\u00e7\u00f5es parciais",
      "text": "1 - Nas expropria\u00e7\u00f5es parciais, os \u00e1rbitros ou os peritos calculam sempre, separadamente, o valor e o rendimento totais do pr\u00e9dio e das partes abrangidas e n\u00e3o abrangidas pela declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica. \n2 - Quando a parte n\u00e3o expropriada ficar depreciada pela divis\u00e3o do pr\u00e9dio ou desta resultarem outros preju\u00edzos ou encargos, incluindo a diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea total edific\u00e1vel ou a constru\u00e7\u00e3o de veda\u00e7\u00f5es id\u00eanticas \u00e0s demolidas ou \u00e0s subsistentes, especificam-se tamb\u00e9m, em separado, os montantes da deprecia\u00e7\u00e3o e dos preju\u00edzos ou encargos, que acrescem ao valor da parte expropriada. \n3 - N\u00e3o haver\u00e1 lugar \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da parte n\u00e3o expropriada, nos termos do n.\u00ba 1, quando os \u00e1rbitros ou os peritos, justificadamente, conclu\u00edrem que, nesta, pela sua extens\u00e3o, n\u00e3o ocorrem as circunst\u00e2ncias a que se referem as al\u00edneas a) e b) do n.\u00ba 2 e o n.\u00ba 3 do artigo 3.\u00ba",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Do_conte\u00fado_da_indemniza\u00e7\u00e3o>:>Artigo_30.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Do conte\u00fado da indemniza\u00e7\u00e3o>:",
      "title": "Artigo 30.\u00ba",
      "epigrafe": "Indemniza\u00e7\u00e3o respeitante ao arrendamento",
      "text": "1 - O arrendamento para com\u00e9rcio, ind\u00fastria ou exerc\u00edcio de profiss\u00e3o liberal, ou para habita\u00e7\u00e3o no caso previsto no n.\u00ba 2 do artigo 9.\u00ba, bem como o arrendamento rural, s\u00e3o considerados encargos aut\u00f3nomos para efeito de indemniza\u00e7\u00e3o dos arrendat\u00e1rios. \n2 - O inquilino habitacional obrigado a desocupar o fogo em consequ\u00eancia de caducidade do arrendamento resultante de expropria\u00e7\u00e3o pode optar entre uma habita\u00e7\u00e3o cujas caracter\u00edsticas, designadamente de localiza\u00e7\u00e3o e renda, sejam semelhantes \u00e0s da anterior ou por indemniza\u00e7\u00e3o satisfeita de uma s\u00f3 vez. \n3 - Na fixa\u00e7\u00e3o da indemniza\u00e7\u00e3o a que se refere o n\u00famero anterior atende-se ao valor do fogo, ao valor das benfeitorias realizadas pelo arrendat\u00e1rio e \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre as rendas pagas por este e as praticadas no mercado. \n4 - Na indemniza\u00e7\u00e3o respeitante a arrendamento para com\u00e9rcio, ind\u00fastria ou exerc\u00edcio de profiss\u00e3o liberal atende-se \u00e0s despesas relativas \u00e0 nova instala\u00e7\u00e3o, incluindo os diferenciais de renda que o arrendat\u00e1rio ir\u00e1 pagar, e aos preju\u00edzos resultantes do per\u00edodo de paralisa\u00e7\u00e3o da actividade, necess\u00e1rio para a transfer\u00eancia, calculados nos termos gerais de direito. \n5 - Na indemniza\u00e7\u00e3o respeitante a arrendamento rural atende-se, al\u00e9m do valor dos frutos pendentes ou das colheitas inutilizadas, ao valor das benfeitorias a que o rendeiro tenha direito e aos demais preju\u00edzos emergentes da cessa\u00e7\u00e3o do arrendamento, calculados nos termos gerais de direito. \n6 - O disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 tamb\u00e9m aplic\u00e1vel se a expropria\u00e7\u00e3o recair directamente sobre o arrendamento e no caso de resolu\u00e7\u00e3o do contrato de arrendamento nos termos dos artigos 8.\u00ba e 11.\u00ba do Decreto n.\u00ba 139-A/79, de 24 de Dezembro.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Do_conte\u00fado_da_indemniza\u00e7\u00e3o>:>Artigo_31.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Do conte\u00fado da indemniza\u00e7\u00e3o>:",
      "title": "Artigo 31.\u00ba",
      "epigrafe": "Indemniza\u00e7\u00e3o pela interrup\u00e7\u00e3o da actividade comercial, industrial, liberal ou agr\u00edcola",
      "text": "1 - Nos casos em que o propriet\u00e1rio do pr\u00e9dio nele exer\u00e7a qualquer actividade prevista no n.\u00ba 4 do artigo anterior, \u00e0 indemniza\u00e7\u00e3o pelo valor do pr\u00e9dio acresce a que corresponder aos preju\u00edzos da cessa\u00e7\u00e3o inevit\u00e1vel ou da interrup\u00e7\u00e3o e transfer\u00eancia dessa actividade, pelo per\u00edodo de tempo objectivamente necess\u00e1rio, calculada nos termos do mesmo preceito. \n2 - Se da expropria\u00e7\u00e3o resultarem preju\u00edzos para o conjunto da explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola efectuada directamente pelo propriet\u00e1rio, \u00e0 indemniza\u00e7\u00e3o correspondente acresce a relativa \u00e0queles preju\u00edzos, calculada nos termos gerais de direito.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Do_conte\u00fado_da_indemniza\u00e7\u00e3o>:>Artigo_32.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Do conte\u00fado da indemniza\u00e7\u00e3o>:",
      "title": "Artigo 32.\u00ba",
      "epigrafe": "Indemniza\u00e7\u00e3o pela expropria\u00e7\u00e3o de direitos diversos da propriedade plena",
      "text": "Na expropria\u00e7\u00e3o de direitos diversos da propriedade plena, a indemniza\u00e7\u00e3o \u00e9 determinada de harmonia com os crit\u00e9rios fixados para aquela propriedade, na parte em que forem aplic\u00e1veis.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_I:Expropria\u00e7\u00e3o_amig\u00e1vel>Artigo_33.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo I:Expropria\u00e7\u00e3o amig\u00e1vel",
      "title": "Artigo 33.\u00ba",
      "epigrafe": "Tentativa de acordo",
      "text": "Antes de promover a constitui\u00e7\u00e3o de arbitragem, a entidade expropriante deve procurar chegar a acordo com o expropriado e os demais interessados nos termos dos artigos seguintes.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_I:Expropria\u00e7\u00e3o_amig\u00e1vel>Artigo_34.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo I:Expropria\u00e7\u00e3o amig\u00e1vel",
      "title": "Artigo 34.\u00ba",
      "epigrafe": "Objecto do acordo",
      "text": "Nas expropria\u00e7\u00f5es amig\u00e1veis podem constituir objecto de acordo entre a entidade expropriante e expropriado ou demais interessados: \na) O montante da indemniza\u00e7\u00e3o;\nb) O pagamento de indemniza\u00e7\u00e3o ou de parte dela em presta\u00e7\u00f5es, os juros respectivos e o prazo de pagamento destes; \nc) O modo de satisfazer as presta\u00e7\u00f5es;\nd) A indemniza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da ced\u00eancia de bens ou direitos nos termos dos artigos 67.\u00ba e 69.\u00ba; \ne) A expropria\u00e7\u00e3o total;\nf) Condi\u00e7\u00f5es acess\u00f3rias.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_I:Expropria\u00e7\u00e3o_amig\u00e1vel>Artigo_35.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo I:Expropria\u00e7\u00e3o amig\u00e1vel",
      "title": "Artigo 35.\u00ba",
      "epigrafe": "Proposta da entidade expropriante",
      "text": "1 - No prazo de 15 dias ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica, a entidade expropriante, atrav\u00e9s de carta ou of\u00edcio registado com aviso de recep\u00e7\u00e3o, dirige proposta do montante indemnizat\u00f3rio ao expropriado e aos demais interessados cujos endere\u00e7os sejam conhecidos, bem como ao curador provis\u00f3rio. \n2 - O expropriado e demais interessados disp\u00f5em do prazo de 15 dias para responder, podendo fundamentar a sua contraproposta em valor constante de relat\u00f3rio elaborado por perito da sua escolha. \n3 - Na falta de resposta ou de interesse da entidade expropriante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 contraproposta, esta d\u00e1 in\u00edcio \u00e0 expropria\u00e7\u00e3o litigiosa, nos termos dos artigos 38.\u00ba e seguintes, notificando deste facto o expropriado e os demais interessados que tiverem respondido. \n4 - O expropriado e os demais interessados devem esclarecer, por escrito, dentro dos prazos de oito dias a contar da data em que tenham sido notificados para o efeito, as quest\u00f5es que lhes forem postas pela entidade expropriante.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_I:Expropria\u00e7\u00e3o_amig\u00e1vel>Artigo_36.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo I:Expropria\u00e7\u00e3o amig\u00e1vel",
      "title": "Artigo 36.\u00ba",
      "epigrafe": "Formaliza\u00e7\u00e3o do acordo por escritura ou auto",
      "text": "1 - O acordo entre a entidade expropriante e os demais interessados deve constar: \na) De escritura de expropria\u00e7\u00e3o amig\u00e1vel, se a entidade expropriante tiver not\u00e1rio privativo; \nb) De auto de expropria\u00e7\u00e3o amig\u00e1vel, a celebrar perante o not\u00e1rio privativo do munic\u00edpio do lugar da situa\u00e7\u00e3o do bem expropriado ou da sua maior extens\u00e3o, ou, sendo a entidade expropriante do sector p\u00fablico administrativo, perante funcion\u00e1rio designado para o efeito. \n2 - O disposto nas al\u00edneas anteriores n\u00e3o prejudica o recurso ao not\u00e1rio p\u00fablico, beneficiando os interessados de prioridade sobre o restante servi\u00e7o notarial. \n3 - O auto ou a escritura celebrado nos termos dos n\u00fameros anteriores, que tenha por objecto parte de um pr\u00e9dio, qualquer que seja a sua \u00e1rea, constitui t\u00edtulo bastante para efeitos da sua desanexa\u00e7\u00e3o.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_I:Expropria\u00e7\u00e3o_amig\u00e1vel>Artigo_37.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo I:Expropria\u00e7\u00e3o amig\u00e1vel",
      "title": "Artigo 37.\u00ba",
      "epigrafe": "Conte\u00fado da escritura ou do auto",
      "text": "1 - O auto ou a escritura ser\u00e3o lavrados dentro dos oito dias subsequentes \u00e0quele em que o acordo estabelecido for comunicado pela entidade expropriante ao not\u00e1rio, oficial p\u00fablico ou funcion\u00e1rio designado nos termos da al\u00ednea b) do n.\u00ba 1 do artigo anterior, em conformidade com o disposto no C\u00f3digo do Notariado. \n2 - Do auto ou escritura dever\u00e3o ainda constar:\na) A indemniza\u00e7\u00e3o acordada e a forma de pagamento;\nb) A data e o n\u00famero do Di\u00e1rio da Rep\u00fablica em que foi publicada a declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica da expropria\u00e7\u00e3o; \nc) O extracto da planta parcelar.\n3 - A indemniza\u00e7\u00e3o acordada pode ser atribu\u00edda a cada um dos interessados ou fixada globalmente. \n4 - N\u00e3o havendo acordo entre os interessados sobre a partilha da indemniza\u00e7\u00e3o global que tiver sido acordada, \u00e9 esta entregue \u00e0quele que por todos for designado ou consignada em dep\u00f3sito no lugar do domic\u00edlio da entidade expropriante, \u00e0 ordem do juiz de direito da comarca do lugar da situa\u00e7\u00e3o dos bens ou da maior extens\u00e3o deles, efectuando-se a partilha nos termos do C\u00f3digo de Processo Civil. \n5 - Salvo no caso de dolo ou culpa grave por parte da entidade expropriante, o aparecimento de interessados desconhecidos \u00e0 data da celebra\u00e7\u00e3o da escritura ou do auto apenas d\u00e1 lugar \u00e0 reconstitui\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o que existiria se tivessem participado no acordo, nos termos em que este foi conclu\u00eddo. \n6 - A entidade expropriante deve facultar ao expropriado e aos demais interessados c\u00f3pia autenticada do auto ou da escritura de expropria\u00e7\u00e3o amig\u00e1vel, quando solicitada.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_38.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 38.\u00ba",
      "epigrafe": "Arbitragem",
      "text": "1 - Na falta de acordo sobre o valor da indemniza\u00e7\u00e3o, \u00e9 este fixado por arbitragem, com recurso para os tribunais comuns. \n2 - O valor do processo, para efeitos de admissibilidade de recurso, nos termos do C\u00f3digo de Processo Civil, corresponde ao maior dos seguintes: \na) Decr\u00e9scimo da indemniza\u00e7\u00e3o pedida no recurso da entidade expropriante ou acr\u00e9scimo global das indemniza\u00e7\u00f5es pedidas nos recursos do expropriado e dos demais interessados, a que se refere o n\u00famero seguinte; \nb) Diferen\u00e7a entre os valores de indemniza\u00e7\u00e3o constantes do recurso da entidade expropriante e o valor global das indemniza\u00e7\u00f5es pedidas pelo expropriado e pelos demais interessados nos respectivos recursos, a que se refere o n\u00famero seguinte. \n3 - Da decis\u00e3o arbitral cabe sempre recurso com efeito meramente devolutivo para o tribunal do lugar da situa\u00e7\u00e3o dos bens ou da sua maior extens\u00e3o.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_39.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 39.\u00ba",
      "epigrafe": "Autua\u00e7\u00e3o",
      "text": "1 - \u00c9 aberto um processo de expropria\u00e7\u00e3o com refer\u00eancia a cada um dos im\u00f3veis abrangidos pela declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica. \n2 - Quando dois ou mais im\u00f3veis tenham pertencido ao mesmo propriet\u00e1rio ou conjunto de compropriet\u00e1rios \u00e9 obrigat\u00f3ria a apensa\u00e7\u00e3o dos processos em que n\u00e3o se verifique acordo sobre os montantes das indemniza\u00e7\u00f5es.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_40.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 40.\u00ba",
      "epigrafe": "Legitimidade",
      "text": "1 - T\u00eam legitimidade para intervir no processo a entidade expropriante, o expropriado e os demais interessados. \n2 - A interven\u00e7\u00e3o de qualquer interessado na pend\u00eancia do processo n\u00e3o implica a repeti\u00e7\u00e3o de quaisquer termos ou dilig\u00eancias.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_41.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 41.\u00ba",
      "epigrafe": "Suspens\u00e3o da inst\u00e2ncia e nomea\u00e7\u00e3o de curador provis\u00f3rio",
      "text": "1 - O falecimento, na pend\u00eancia do processo, de algum interessado s\u00f3 implica a suspens\u00e3o da inst\u00e2ncia depois de notificada \u00e0 entidade expropriante a adjudica\u00e7\u00e3o da propriedade e posse, esta no caso de n\u00e3o ter havido investidura administrativa. \n2 - Havendo interessados incapazes, ausentes ou desconhecidos, sem que esteja organizada a respectiva representa\u00e7\u00e3o, o juiz, oficiosamente ou a requerimento do Minist\u00e9rio P\u00fablico ou de qualquer interessado, nomeia-lhes curador provis\u00f3rio, que ser\u00e1, quanto aos incapazes, na falta de raz\u00f5es ponderosas em contr\u00e1rio, a pessoa a cuja guarda estiverem entregues. \n3 - No caso de o processo de expropria\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o se encontrar em ju\u00edzo, o juiz determina a sua remessa imediata, para os efeitos do n\u00famero anterior, pelo per\u00edodo indispens\u00e1vel \u00e0 decis\u00e3o do incidente. \n4 - A interven\u00e7\u00e3o do curador provis\u00f3rio cessa logo que se encontre designado o normal representante do incapaz ou do ausente ou passem a ser conhecidos os interessados cuja aus\u00eancia justificara a curadoria.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_42.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 42.\u00ba",
      "epigrafe": "Promo\u00e7\u00e3o da arbitragem",
      "text": "1 - Compete \u00e0 entidade expropriante, ainda que seja de direito privado, promover, perante si, a constitui\u00e7\u00e3o e o funcionamento da arbitragem. \n2 - As fun\u00e7\u00f5es da entidade expropriante referidas no n\u00famero anterior passam a caber ao juiz de direito da comarca do local da situa\u00e7\u00e3o do bem ou da sua maior extens\u00e3o em qualquer dos seguintes casos: \na) Se for julgada procedente a reclama\u00e7\u00e3o referida no n.\u00ba 1 do artigo 54.\u00ba;\nb) Se o procedimento de expropria\u00e7\u00e3o sofrer atrasos n\u00e3o imput\u00e1veis ao expropriado ou aos demais interessados que, no seu conjunto, ultrapassem 90 dias, contados nos termos do artigo 279.\u00ba do C\u00f3digo Civil; \nc) Se a lei conferir ao interessado o direito de requerer a expropria\u00e7\u00e3o de bens pr\u00f3prios; \nd) Se a declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica for renovada;\ne) Nos casos previstos nos artigos 15.\u00ba e 16.\u00ba;\nf) Os casos previstos nos artigos 92.\u00ba, 93.\u00ba e 94.\u00ba\n3 - O disposto nas al\u00edneas b), c), d) e e) do n\u00famero anterior depende de requerimento do interessado, decidindo o juiz depois de notificada a parte contr\u00e1ria para se pronunciar no prazo de 10 dias. \n4 - Se for ordenada a remessa ou a avoca\u00e7\u00e3o do processo, o juiz fixa prazo para a sua efectiva\u00e7\u00e3o, n\u00e3o superior a 30 dias, sob pena de multa at\u00e9 10 unidades de conta, verificando-se atraso n\u00e3o justificado.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_43.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 43.\u00ba",
      "epigrafe": "Peti\u00e7\u00f5es a apresentar no tribunal",
      "text": "1 - As peti\u00e7\u00f5es a que se referem o n.\u00ba 2 do artigo 41.\u00ba, o n.\u00ba 3 do artigo anterior, o n.\u00ba 2 do artigo 51.\u00ba e a parte final do n.\u00ba 2 do artigo 54.\u00ba s\u00e3o apresentadas directamente na secretaria do tribunal competente para o processo de expropria\u00e7\u00e3o litigiosa. \n2 - Os processos originados pelas peti\u00e7\u00f5es referidas no n\u00famero anterior s\u00e3o depend\u00eancia do processo de expropria\u00e7\u00e3o; o juiz a quem este for distribu\u00eddo determinar\u00e1 que aqueles processos lhe sejam remetidos, ficando com compet\u00eancia exclusiva para os respectivos termos subsequentes \u00e0 remessa. \n3 - Os processos recebidos nos termos da parte final do n\u00famero anterior s\u00e3o apensados ao processo de expropria\u00e7\u00e3o.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_44.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 44.\u00ba",
      "epigrafe": "Natureza dos processos litigiosos",
      "text": "Os processos de expropria\u00e7\u00e3o litigiosa, bem como os que deles s\u00e3o dependentes, n\u00e3o t\u00eam car\u00e1cter urgente, sem preju\u00edzo de os actos relativos \u00e0 adjudica\u00e7\u00e3o da propriedade e da posse e sua notifica\u00e7\u00e3o aos interessados deverem ser praticados mesmo durante as f\u00e9rias judiciais.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_45.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 45.\u00ba",
      "epigrafe": "Designa\u00e7\u00e3o dos \u00e1rbitros",
      "text": "1 - Na arbitragem interv\u00eam tr\u00eas \u00e1rbitros designados pelo presidente do tribunal da Rela\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o dos pr\u00e9dios ou da sua maior extens\u00e3o. \n2 - Os \u00e1rbitros s\u00e3o escolhidos de entre os peritos da lista oficial, devendo o presidente do tribunal da Rela\u00e7\u00e3o indicar logo o que presidir\u00e1. \n3 - Para o efeito do disposto nos n\u00fameros precedentes, a entidade expropriante solicita a designa\u00e7\u00e3o dos \u00e1rbitros directamente ao presidente do tribunal da Rela\u00e7\u00e3o. \n4 - O despacho de designa\u00e7\u00e3o dos \u00e1rbitros \u00e9 proferido no prazo de cinco dias.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_46.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 46.\u00ba",
      "epigrafe": "Designa\u00e7\u00e3o de grupos de \u00e1rbitros",
      "text": "1 - Pode ser designado mais de um grupo de \u00e1rbitros sempre que, em virtude da extens\u00e3o e do n\u00famero de bens a expropriar, um \u00fanico grupo de \u00e1rbitros se mostre manifestamente insuficiente para assegurar o normal andamento de todos os processos. \n2 - A decis\u00e3o prevista no n\u00famero anterior \u00e9 da compet\u00eancia do presidente do tribunal da Rela\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o dos bens a expropriar ou da sua maior extens\u00e3o, mediante proposta fundamentada da entidade expropriante. \n3 - Se os peritos da lista oficial forem insuficientes para a constitui\u00e7\u00e3o do conveniente n\u00famero de grupos de \u00e1rbitros, recorre-se a peritos inclu\u00eddos nas listas de outros distritos, com prefer\u00eancia, quando poss\u00edvel, para os das listas dos distritos cont\u00edguos. \n4 - A distribui\u00e7\u00e3o dos processos pelos grupos de \u00e1rbitros consta do despacho de designa\u00e7\u00e3o e respeita a sequ\u00eancia geogr\u00e1fica das parcelas, que a entidade expropriante deve indicar no seu pedido, sem preju\u00edzo do disposto no n.\u00ba 2 do artigo 39.\u00ba, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_47.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 47.\u00ba",
      "epigrafe": "Notifica\u00e7\u00e3o da designa\u00e7\u00e3o dos \u00e1rbitros",
      "text": "1 - No prazo de 10 dias a contar da sua recep\u00e7\u00e3o, a entidade expropriante notifica na \u00edntegra a comunica\u00e7\u00e3o da designa\u00e7\u00e3o dos \u00e1rbitros: \na) Por carta ou of\u00edcio registado, com aviso de recep\u00e7\u00e3o, dirigido aos interessados de que se conhe\u00e7a a respectiva resid\u00eancia e ao curador provis\u00f3rio; \nb) Por edital, com dila\u00e7\u00e3o de oito dias, a afixar na entrada principal do edif\u00edcio da c\u00e2mara municipal do concelho onde se situam os pr\u00e9dios ou a sua maior extens\u00e3o, relativamente aos interessados n\u00e3o abrangidos pela al\u00ednea anterior e \u00e0queles que n\u00e3o for poss\u00edvel notificar nos termos nela prescritos; \nc) Aos \u00e1rbitros, devendo a comunica\u00e7\u00e3o dirigida ao respectivo presidente ser acompanhada do processo de expropria\u00e7\u00e3o ou de c\u00f3pia deste e, sempre que poss\u00edvel, de indica\u00e7\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o predial e da inscri\u00e7\u00e3o matricial do pr\u00e9dio. \n2 - Na notifica\u00e7\u00e3o e nos editais a que se refere o n\u00famero anterior d\u00e1-se conhecimento ao expropriado e aos demais interessados da faculdade de apresenta\u00e7\u00e3o de quesitos nos termos do artigo seguinte.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_48.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 48.\u00ba",
      "epigrafe": "Apresenta\u00e7\u00e3o de quesitos",
      "text": "No prazo de 15 dias a contar da notifica\u00e7\u00e3o podem as partes apresentar ao \u00e1rbitro presidente, em quadruplicado, os quesitos que entendam pertinentes para a fixa\u00e7\u00e3o do valor dos bens objecto da expropria\u00e7\u00e3o.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_49.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 49.\u00ba",
      "epigrafe": "Decis\u00e3o arbitral",
      "text": "1 - O ac\u00f3rd\u00e3o dos \u00e1rbitros \u00e9 proferido em confer\u00eancia, servindo de relator o presidente. \n2 - O ac\u00f3rd\u00e3o, devidamente fundamentado, \u00e9 tomado por maioria; n\u00e3o se obtendo uma decis\u00e3o arbitral por unanimidade ou maioria, vale como tal a m\u00e9dia aritm\u00e9tica dos laudos que mais se aproximarem ou o laudo interm\u00e9dio, se as diferen\u00e7as entre ele e cada um dos restantes forem iguais. \n3 - Os laudos s\u00e3o juntos ao ac\u00f3rd\u00e3o dos \u00e1rbitros, devem ser devidamente justificados e conter as respostas aos quesitos com indica\u00e7\u00e3o precisa das que serviram de base ao c\u00e1lculo da indemniza\u00e7\u00e3o proposta, bem como a justifica\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de c\u00e1lculo adoptados e a sua conformidade com o disposto no n.\u00ba 4 do artigo 23.\u00ba \n4 - A decis\u00e3o dos \u00e1rbitros \u00e9 entregue \u00e0 entidade expropriante no prazo m\u00e1ximo de 30 dias a contar da recep\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o a que se refere a al\u00ednea c) do n.\u00ba 1 do artigo 47.\u00ba ou da apresenta\u00e7\u00e3o dos quesitos. \n5 - Em casos devidamente justificados, designadamente em raz\u00e3o do n\u00famero de arbitragens, o prazo a que se refere o n\u00famero anterior pode ser prorrogado at\u00e9 60 dias, a requerimento de qualquer dos \u00e1rbitros, dirigido \u00e0 entidade expropriante. \n6 - \u00c9 aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 3 do artigo 21.\u00ba",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_50.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 50.\u00ba",
      "epigrafe": "Honor\u00e1rios",
      "text": "1 - Os honor\u00e1rios dos \u00e1rbitros s\u00e3o pagos pela entidade expropriante, mediante apresenta\u00e7\u00e3o de factura devidamente justificada e de acordo com o C\u00f3digo das Custas Judiciais. \n2 - As despesas efectuadas pelos \u00e1rbitros s\u00e3o pagas mediante entrega dos respectivos comprovativos. \n3 - A entidade expropriante est\u00e1 dispensada do pagamento de honor\u00e1rios aos \u00e1rbitros que, salvo motivo justificativo, n\u00e3o entreguem o ac\u00f3rd\u00e3o nos prazos legais.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_51.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 51.\u00ba",
      "epigrafe": "Remessa do processo",
      "text": "1 - A entidade expropriante remete o processo de expropria\u00e7\u00e3o ao tribunal da comarca da situa\u00e7\u00e3o do bem expropriado ou da sua maior extens\u00e3o no prazo de 30 dias, a contar do recebimento da decis\u00e3o arbitral, acompanhado de certid\u00f5es actualizadas das descri\u00e7\u00f5es e das inscri\u00e7\u00f5es em vigor dos pr\u00e9dios na conservat\u00f3ria do registo predial competente e das respectivas inscri\u00e7\u00f5es matriciais, ou de que os mesmos est\u00e3o omissos, bem como da guia de dep\u00f3sito \u00e0 ordem do tribunal do montante arbitrado ou, se for o caso, da parte em que este exceda a quantia depositada nos termos da al\u00ednea b) do n.\u00ba 1 ou do n.\u00ba 5 do artigo 20.\u00ba; se n\u00e3o for respeitado o prazo fixado, a entidade expropriante deposita, tamb\u00e9m, juros morat\u00f3rios correspondentes ao per\u00edodo de atraso, calculados nos termos do n.\u00ba 2 do artigo 70.\u00ba, e sem preju\u00edzo do disposto nos artigos 71.\u00ba e 72.\u00ba \n2 - Se o processo n\u00e3o for remetido a ju\u00edzo no prazo referido, o tribunal determina, a requerimento de qualquer interessado, a notifica\u00e7\u00e3o da entidade expropriante para que o envie no prazo de 10 dias, acompanhado da guia de dep\u00f3sito, sob comina\u00e7\u00e3o de o mesmo ser avocado. \n3 - Decorrendo o processo perante o juiz, nos termos previstos no presente C\u00f3digo, este, ap\u00f3s entrega do relat\u00f3rio dos \u00e1rbitros, notifica a entidade expropriante para proceder ao dep\u00f3sito da indemniza\u00e7\u00e3o no prazo de 30 dias; n\u00e3o sendo efectuado o dep\u00f3sito no prazo fixado, determina-se o cumprimento do disposto na parte final do n.\u00ba 1 anterior, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es. \n4 - Se os dep\u00f3sitos a que se referem os n\u00fameros anteriores n\u00e3o forem efectuados nos prazos previstos, \u00e9 aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 4 do artigo 71.\u00ba \n5 - Depois de devidamente instru\u00eddo o processo e de efectuado o dep\u00f3sito nos termos dos n\u00fameros anteriores, o juiz, no prazo de 10 dias, adjudica \u00e0 entidade expropriante a propriedade e posse, salvo, quanto a esta, se j\u00e1 houver posse administrativa, e ordena simultaneamente a notifica\u00e7\u00e3o do seu despacho, da decis\u00e3o arbitral e de todos os elementos apresentados pelos \u00e1rbitros, \u00e0 entidade expropriante e aos expropriados e demais interessados, com indica\u00e7\u00e3o, quanto a estes, do montante depositado e da faculdade de interposi\u00e7\u00e3o de recurso a que se refere o artigo 52.\u00ba \n6 - A adjudica\u00e7\u00e3o da propriedade \u00e9 comunicada pelo tribunal ao conservador do registo predial competente para efeitos de registo oficioso.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_52.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 52.\u00ba",
      "epigrafe": "Recurso",
      "text": "1 - O recurso da decis\u00e3o arbitral deve ser interposto no prazo de 20 dias a contar da notifica\u00e7\u00e3o realizada nos termos da parte final do n.\u00ba 5 do artigo anterior, sem preju\u00edzo do disposto no C\u00f3digo de Processo Civil sobre interposi\u00e7\u00e3o de recursos subordinados, salvo quanto ao prazo, que ser\u00e1 de 20 dias. \n2 - Quando n\u00e3o haja recurso, o juiz observa, no que respeita \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o da indemniza\u00e7\u00e3o aos interessados, o disposto nos n.os 3 e 4 do artigo 37.\u00ba, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es. \n3 - Se houver recurso, o juiz atribui imediatamente aos interessados, nos termos do n\u00famero anterior, o montante sobre o qual se verifique acordo, retendo, por\u00e9m, se necess\u00e1rio, a quantia prov\u00e1vel das custas do processo no caso de o expropriado ou os demais interessados deca\u00edrem no recurso. \n4 - Qualquer dos titulares de direito a indemniza\u00e7\u00e3o pode requerer, no prazo de 10 dias a contar da notifica\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o a que se refere o n\u00famero anterior, que lhe seja entregue a parte da quantia sobre a qual n\u00e3o se verifica acordo que lhe competir, mediante presta\u00e7\u00e3o de garantia banc\u00e1ria ou seguro-cau\u00e7\u00e3o de igual montante. \n5 - N\u00e3o sendo exercido o direito a que se refere o n\u00famero anterior, a entidade expropriante pode requerer a substitui\u00e7\u00e3o por cau\u00e7\u00e3o do dep\u00f3sito da parte da indemniza\u00e7\u00e3o sobre a qual n\u00e3o se verifica acordo.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_53.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 53.\u00ba",
      "epigrafe": "D\u00favidas sobre a titularidade de direitos",
      "text": "1 - Se o recebimento do dep\u00f3sito, nos termos do artigo precedente, depender da decis\u00e3o de quest\u00e3o pr\u00e9via ou prejudicial respeitante \u00e0 titularidade da indemniza\u00e7\u00e3o, \u00e9 esta decidida provisoriamente no processo, precedendo produ\u00e7\u00e3o da prova que o juiz tiver por necess\u00e1ria. \n2 - O incidente a que se refere o n\u00famero anterior \u00e9 autuado por apenso, devendo ser decidido no prazo de 30 dias. \n3 - Enquanto n\u00e3o estiver definitivamente resolvida a quest\u00e3o da titularidade do cr\u00e9dito indemnizat\u00f3rio, n\u00e3o se procede a nenhum pagamento que dela dependa sem que seja prestada cau\u00e7\u00e3o; a cau\u00e7\u00e3o prestada garante tamb\u00e9m o recebimento da indemniza\u00e7\u00e3o por aquele a quem, na respectiva ac\u00e7\u00e3o, seja reconhecido definitivamente direito \u00e0 mesma. \n4 - Da decis\u00e3o do incidente cabe recurso com efeito meramente devolutivo, que sobe imediatamente no apenso.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_54.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 54.\u00ba",
      "epigrafe": "Reclama\u00e7\u00e3o",
      "text": "1 - O expropriado, a entidade expropriante nos casos em que lhe n\u00e3o seja imput\u00e1vel ou os demais interessados podem reclamar, no prazo de 10 dias a contar do seu conhecimento, contra qualquer irregularidade cometida no procedimento administrativo, nomeadamente na convoca\u00e7\u00e3o ou na realiza\u00e7\u00e3o da vistoria ad perpetuam rei memoriam, bem como na constitui\u00e7\u00e3o ou no funcionamento da arbitragem ou nos laudos ou ac\u00f3rd\u00e3o dos \u00e1rbitros, designadamente por falta de cumprimento dos prazos fixados na lei, oferecendo logo as provas que tiverem por convenientes e que n\u00e3o constem j\u00e1 do processo. \n2 - Recebida a reclama\u00e7\u00e3o, o perito ou o \u00e1rbitro presidente, conforme for o caso, exara informa\u00e7\u00e3o sobre a tempestividade, os fundamentos e as provas oferecidas, devendo o processo ser remetido pela entidade expropriante ao juiz de direito da comarca da situa\u00e7\u00e3o dos bens ou da sua maior extens\u00e3o no prazo de 10 dias a contar da apresenta\u00e7\u00e3o da reclama\u00e7\u00e3o, sob pena de avoca\u00e7\u00e3o imediata do procedimento pelo tribunal, mediante participa\u00e7\u00e3o do reclamante, instru\u00edda com c\u00f3pia da reclama\u00e7\u00e3o contendo nota de recep\u00e7\u00e3o com men\u00e7\u00e3o da respectiva data. \n3 - O juiz decide com base nas provas oferecidas que entenda \u00fateis \u00e0 decis\u00e3o do incidente e nos elementos fornecidos pelo procedimento, podendo solicitar esclarecimentos ou provas complementares. \n4 - Sendo a reclama\u00e7\u00e3o julgada improcedente, o juiz manda devolver imediatamente o processo de expropria\u00e7\u00e3o \u00e0 entidade expropriante. \n5 - No despacho que julgar procedente a reclama\u00e7\u00e3o, o juiz indica os actos ou dilig\u00eancias que devem ser repetidos ou reformulados, sem preju\u00edzo do disposto no n.\u00ba 2 do artigo 42.\u00ba \n6 - Da decis\u00e3o cabe recurso com efeito meramente devolutivo, que sobe com o recurso da decis\u00e3o final.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_55.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 55.\u00ba",
      "epigrafe": "Requerimento",
      "text": "1 - Dentro do prazo do recurso da decis\u00e3o arbitral podem os interessados requerer a expropria\u00e7\u00e3o total, nos termos do n.\u00ba 2 do artigo 3.\u00ba \n2 - A entidade expropriante \u00e9 notificada para, no prazo de 20 dias, responder ao pedido de expropria\u00e7\u00e3o total. \n3 - O juiz profere decis\u00e3o sobre o pedido de expropria\u00e7\u00e3o total, no prazo de 10 dias, dela cabendo recurso, com subida imediata em separado e com efeito meramente devolutivo. \n4 - Decretada a expropria\u00e7\u00e3o total, \u00e9 a entidade expropriante notificada para efectuar dep\u00f3sito complementar do montante indemnizat\u00f3rio, nos termos aplic\u00e1veis do n.\u00ba 3 do artigo 51.\u00ba \n5 - Enquanto n\u00e3o estiver definitivamente decidido o pedido de expropria\u00e7\u00e3o total, o expropriado e os demais interessados s\u00f3 podem receber o acr\u00e9scimo de indemniza\u00e7\u00e3o correspondente mediante presta\u00e7\u00e3o de garantia banc\u00e1ria ou seguro-cau\u00e7\u00e3o de igual montante. \n6 - Na hip\u00f3tese prevista neste artigo, podem adquirir a parte do pr\u00e9dio que n\u00e3o seja necess\u00e1ria ao fim da expropria\u00e7\u00e3o as pessoas que gozem de prefer\u00eancia legal na respectiva aliena\u00e7\u00e3o e os propriet\u00e1rios de terrenos confinantes, por esta ordem, gozando os segundos do direito de execu\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_56.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 56.\u00ba",
      "epigrafe": "Improced\u00eancia do pedido",
      "text": "1 - Quando a entidade expropriante pretender realizar obras na parte do pr\u00e9dio n\u00e3o expropriada por forma a evitar a situa\u00e7\u00e3o prevista no n.\u00ba 2 do artigo 3.\u00ba, improcede o pedido de expropria\u00e7\u00e3o total. \n2 - Para efeitos do disposto no n\u00famero anterior, o juiz na decis\u00e3o em que conhecer da improced\u00eancia do pedido, fixa prazos para o in\u00edcio e a conclus\u00e3o das obras pela entidade expropriante. \n3 - Se as obras n\u00e3o forem iniciadas no prazo fixado pelo juiz, a inst\u00e2ncia \u00e9 renovada. \n4 - Se as obras forem iniciadas mas n\u00e3o estiverem conclu\u00eddas no prazo fixado pelo juiz, este, ouvida a entidade expropriante, decide, de acordo com o respectivo estado de execu\u00e7\u00e3o, se a inst\u00e2ncia \u00e9 renovada.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_57.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 57.\u00ba",
      "epigrafe": "Cau\u00e7\u00e3o",
      "text": "Enquanto n\u00e3o tiver transitado em julgado a decis\u00e3o sobre o pedido de expropria\u00e7\u00e3o total, a entidade expropriante s\u00f3 pode entrar na posse da parte do bem cuja expropria\u00e7\u00e3o foi requerida pelo expropriado mediante presta\u00e7\u00e3o de cau\u00e7\u00e3o.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_58.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 58.\u00ba",
      "epigrafe": "Requerimento",
      "text": "No requerimento da interposi\u00e7\u00e3o do recurso da decis\u00e3o arbitral, o recorrente deve expor logo as raz\u00f5es da discord\u00e2ncia, oferecer todos os documentos, requerer as demais provas, incluindo a prova testemunhal, requerer a interven\u00e7\u00e3o do tribunal colectivo, designar o seu perito e dar cumprimento ao disposto no artigo 577.\u00ba do C\u00f3digo de Processo Civil.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_59.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 59.\u00ba",
      "epigrafe": "Admiss\u00e3o do recurso",
      "text": "Interposto recurso, o processo \u00e9 concluso ao juiz para se pronunciar sobre a sua admissibilidade, fixar o respectivo efeito e ordenar a notifica\u00e7\u00e3o da parte contr\u00e1ria para responder, no caso de prosseguimento.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_60.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 60.\u00ba",
      "epigrafe": "Resposta",
      "text": "1 - A resposta a que se refere o artigo anterior \u00e9 apresentada no prazo de 20 dias a contar da notifica\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o que admitir o recurso; no caso de o recorrido pretender interpor recurso subordinado, a resposta conter\u00e1 tamb\u00e9m o respectivo requerimento e as raz\u00f5es da sua discord\u00e2ncia, podendo a parte contr\u00e1ria responder no prazo de 20 dias a contar da notifica\u00e7\u00e3o do despacho que admitir tal recurso e ampliar o objecto da per\u00edcia. \n2 - Com o recurso subordinado ou com a resposta devem ser oferecidos todos os documentos, requeridas as demais provas, incluindo a prova testemunhal, requerida a interven\u00e7\u00e3o do tribunal colectivo e designado o perito, dando-se cumprimento, quando for o caso, ao disposto no artigo 577.\u00ba do C\u00f3digo de Processo Civil.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_61.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 61.\u00ba",
      "epigrafe": "Dilig\u00eancias instrut\u00f3rias",
      "text": "1 - Findo o prazo para a apresenta\u00e7\u00e3o da resposta, seguem-se imediatamente as dilig\u00eancias instrut\u00f3rias que o tribunal entenda \u00fateis \u00e0 decis\u00e3o da causa. \n2 - Entre as dilig\u00eancias a realizar tem obrigatoriamente lugar a avalia\u00e7\u00e3o, a que o tribunal preside, cabendo-lhe fixar o respectivo prazo, n\u00e3o superior a 30 dias, e resolver por despacho as quest\u00f5es de direito suscitadas pelos peritos de que dependa a avalia\u00e7\u00e3o. \n3 - \u00c9 aplic\u00e1vel o disposto nos artigos 578.\u00ba e 588.\u00ba do C\u00f3digo de Processo Civil. \n4 - Incumbe ao recorrente, e s\u00f3 a este, ainda que se trate de entidade isenta de custas, o encargo de efectuar o preparo para despesas com a avalia\u00e7\u00e3o e a inspec\u00e7\u00e3o judicial, se a esta houver lugar. \n5 - Quando se efectuar inspec\u00e7\u00e3o judicial, ficam a constar do respectivo auto todos os elementos reputados necess\u00e1rios para a decis\u00e3o da causa. \n6 - N\u00e3o h\u00e1 lugar a segunda avalia\u00e7\u00e3o.\n7 - Sendo necess\u00e1rio obter esclarecimentos de quem n\u00e3o haja de ser chamado a depor ou documento em poder de terceiro, o tribunal ordena a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, para o efeito, fixando prazo adequado; em caso de incumprimento do prazo, sem motivo justificativo, \u00e9 aplicada multa at\u00e9 10 unidades de conta.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_62.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 62.\u00ba",
      "epigrafe": "Designa\u00e7\u00e3o e nomea\u00e7\u00e3o dos peritos",
      "text": "1 - A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 efectuada por cinco peritos, nos termos seguintes:\na) Cada parte designa um perito e os tr\u00eas restantes s\u00e3o nomeados pelo tribunal de entre os da lista oficial; \nb) Se dois ou mais interessados tiverem designado peritos diferentes, s\u00e3o notificados para, no prazo de cinco dias, declararem qual o nome definitivamente escolhido, prevalecendo, na falta de acordo, a vontade da maioria, se desta fizer parte o propriet\u00e1rio expropriado; faltando a designa\u00e7\u00e3o v\u00e1lida de algum perito, devolve-se a nomea\u00e7\u00e3o ao tribunal, aplicando-se o disposto na parte final da al\u00ednea anterior. \n2 - A falta de compar\u00eancia de qualquer perito determina a sua imediata substitui\u00e7\u00e3o, que \u00e9 feita livremente pelo tribunal, nos termos da parte final da al\u00ednea a) do n.\u00ba 1. \n3 - As regras de recrutamento de peritos, a sua integra\u00e7\u00e3o nas listas oficiais e a forma de publica\u00e7\u00e3o destas constam de decreto regulamentar, a publicar no prazo m\u00e1ximo de tr\u00eas meses a contar da data da publica\u00e7\u00e3o do presente C\u00f3digo.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_63.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 63.\u00ba",
      "epigrafe": "Notifica\u00e7\u00e3o para o acto de avalia\u00e7\u00e3o",
      "text": "1 - As partes s\u00e3o notificadas para, querendo, comparecerem no acto da avalia\u00e7\u00e3o. \n2 - \u00c9 entregue a cada perito c\u00f3pia dos recursos, das respostas aos mesmos e do despacho que tiver sido proferido nos termos do n.\u00ba 2 do artigo 578.\u00ba do C\u00f3digo de Processo Civil.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_64.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 64.\u00ba",
      "epigrafe": "Alega\u00e7\u00f5es",
      "text": "1 - Conclu\u00eddas as dilig\u00eancias de prova, as partes s\u00e3o notificadas para alegarem no prazo de 20 dias. \n2 - O prazo para a alega\u00e7\u00e3o do recorrido ou dos recorridos corre a partir do termo do prazo para alega\u00e7\u00e3o do recorrente, contando-se este \u00faltimo desde a notifica\u00e7\u00e3o para alegar. \n3 - Recorrendo a t\u00edtulo principal tanto a entidade expropriante como o expropriado, alega aquela em primeiro lugar.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_65.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 65.\u00ba",
      "epigrafe": "Prazo de decis\u00e3o",
      "text": "As decis\u00f5es sobre os recursos da decis\u00e3o arbitral s\u00e3o proferidas no prazo m\u00e1ximo de 30 dias a contar do termo fixado para as alega\u00e7\u00f5es das partes.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Processo_de_expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_66.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Processo de expropria\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 66.\u00ba",
      "epigrafe": "Decis\u00e3o",
      "text": "1 - O juiz fixa o montante das indemniza\u00e7\u00f5es a pagar pela entidade expropriante. \n2 - A senten\u00e7a \u00e9 notificada \u00e0s partes, podendo dela ser interposto recurso com efeito meramente devolutivo. \n3 - \u00c9 aplic\u00e1vel o disposto nos n.os 2 a 4 do artigo 52.\u00ba, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es, devendo o juiz ordenar que a entidade expropriante efectue o dep\u00f3sito que for necess\u00e1rio no prazo de 10 dias. \n4 - O disposto nos n\u00fameros precedentes \u00e9 tamb\u00e9m aplic\u00e1vel no caso de o processo prosseguir em traslado. \n5 - Sem preju\u00edzo dos casos em que \u00e9 sempre admiss\u00edvel recurso, n\u00e3o cabe recurso para o Supremo Tribunal de Justi\u00e7a do ac\u00f3rd\u00e3o do tribunal da Rela\u00e7\u00e3o que fixa o valor da indemniza\u00e7\u00e3o devida.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Do_pagamento_das_indemniza\u00e7\u00f5es>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_67.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Do pagamento das indemniza\u00e7\u00f5es>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 67.\u00ba",
      "epigrafe": "Formas de pagamento",
      "text": "1 - As indemniza\u00e7\u00f5es por expropria\u00e7\u00e3o por utilidade p\u00fablica s\u00e3o pagas em dinheiro, de uma s\u00f3 vez, salvo as excep\u00e7\u00f5es previstas nos n\u00fameros seguintes. \n2 - Nas expropria\u00e7\u00f5es amig\u00e1veis, a entidade expropriante, o expropriado e os demais interessados podem acordar no pagamento da indemniza\u00e7\u00e3o em presta\u00e7\u00f5es ou na ced\u00eancia de bens ou direitos de acordo com o previsto no artigo 69.\u00ba \n3 - O disposto no n\u00famero anterior aplica-se \u00e0 transac\u00e7\u00e3o judicial ou extrajudicial na pend\u00eancia do processo de expropria\u00e7\u00e3o. \n4 - N\u00e3o s\u00e3o pagas quaisquer indemniza\u00e7\u00f5es sem que se mostre cumprido o disposto no artigo 29.\u00ba do C\u00f3digo da Contribui\u00e7\u00e3o Aut\u00e1rquica. \n5 - O pagamento acordado em presta\u00e7\u00f5es \u00e9 efectuado dentro do prazo m\u00e1ximo de tr\u00eas anos, podendo o montante das mesmas variar de acordo com as circunst\u00e2ncias.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Do_pagamento_das_indemniza\u00e7\u00f5es>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_68.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Do pagamento das indemniza\u00e7\u00f5es>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 68.\u00ba",
      "epigrafe": "Quantias em d\u00edvida",
      "text": "1 - As quantias em d\u00edvida vencem juros, pag\u00e1veis anual ou semestralmente, conforme for acordado. \n2 - Na falta de conven\u00e7\u00e3o entre as partes, a taxa de juro \u00e9 a dos juros morat\u00f3rios, nos termos do artigo 70.\u00ba \n3 - O montante das presta\u00e7\u00f5es vincendas \u00e9 automaticamente actualizado no caso de agravamento do \u00edndice de pre\u00e7os no consumidor, na zona em causa, com exclus\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o, publicado pelo Instituto Nacional de Estat\u00edstica.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Do_pagamento_das_indemniza\u00e7\u00f5es>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_69.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Do pagamento das indemniza\u00e7\u00f5es>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 69.\u00ba",
      "epigrafe": "Ced\u00eancia de bens ou direitos",
      "text": "As partes podem acordar que a indemniza\u00e7\u00e3o seja satisfeita, total ou parcialmente, atrav\u00e9s da ced\u00eancia de bens ou direitos ao expropriado ou aos demais interessados.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Do_pagamento_das_indemniza\u00e7\u00f5es>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_70.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Do pagamento das indemniza\u00e7\u00f5es>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 70.\u00ba",
      "epigrafe": "Juros morat\u00f3rios",
      "text": "1 - Os expropriados e demais interessados t\u00eam o direito de ser indemnizados pelos atrasos imput\u00e1veis \u00e0 entidade expropriante no andamento do procedimento ou do processo expropriativo ou na realiza\u00e7\u00e3o de qualquer dep\u00f3sito no processo litigioso. \n2 - Os juros morat\u00f3rios incidem sobre o montante definitivo da indemniza\u00e7\u00e3o ou sobre o montante dos dep\u00f3sitos, conforme o caso, e a taxa respectiva \u00e9 a fixada nos termos do artigo 559.\u00ba do C\u00f3digo Civil. \n3 - As cau\u00e7\u00f5es prestadas e os dep\u00f3sitos efectuados pela entidade expropriante respondem pelo pagamento dos juros morat\u00f3rios que forem fixados pelo tribunal.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Do_pagamento_das_indemniza\u00e7\u00f5es>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_71.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Do pagamento das indemniza\u00e7\u00f5es>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 71.\u00ba",
      "epigrafe": "Dep\u00f3sito da indemniza\u00e7\u00e3o",
      "text": "1 - Transitada em julgado a decis\u00e3o que fixar o valor da indemniza\u00e7\u00e3o, o juiz do tribunal da 1.\u00aa inst\u00e2ncia ordena a notifica\u00e7\u00e3o da entidade expropriante para, no prazo de 10 dias, depositar os montantes em d\u00edvida e juntar ao processo nota discriminada, justificativa dos c\u00e1lculos da liquida\u00e7\u00e3o de tais montantes. \n2 - A secretaria notifica ao expropriado e aos demais interessados o montante depositado, bem como a nota referida na parte final do n\u00famero anterior. \n3 - O expropriado e os demais interessados podem levantar os montantes depositados, sem preju\u00edzo da sua impugna\u00e7\u00e3o nos termos do artigo seguinte e do disposto no n.\u00ba 3 do artigo 53.\u00ba \n4 - N\u00e3o sendo efectuado o dep\u00f3sito no prazo fixado, o juiz ordenar\u00e1 o pagamento por for\u00e7a das cau\u00e7\u00f5es prestadas pela entidade expropriante ou outras provid\u00eancias que se revelarem necess\u00e1rias, ap\u00f3s o que, mostrando-se em falta alguma quantia, notificar\u00e1 o servi\u00e7o que tem a seu cargo os avales do Estado para que efectue o dep\u00f3sito do montante em falta, em substitui\u00e7\u00e3o da entidade expropriante.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Do_pagamento_das_indemniza\u00e7\u00f5es>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_72.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Do pagamento das indemniza\u00e7\u00f5es>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 72.\u00ba",
      "epigrafe": "Impugna\u00e7\u00e3o dos montantes depositados",
      "text": "1 - No prazo de 30 dias a contar da notifica\u00e7\u00e3o prevista no n.\u00ba 2 do artigo anterior, o expropriado e os demais interessados podem impugnar os montantes depositados, especificando os valores devidos e apresentando e requerendo todos os meios de prova. \n2 - Admitida a impugna\u00e7\u00e3o, a entidade expropriante \u00e9 notificada para responder no prazo de 10 dias e para apresentar e requerer todos os meios de prova. \n3 - Produzidas as provas que o juiz considerar necess\u00e1rias, \u00e9 proferida decis\u00e3o fixando os montantes devidos e determinando a realiza\u00e7\u00e3o do dep\u00f3sito complementar que for devido, no prazo de 10 dias. \n4 - N\u00e3o sendo efectuado o dep\u00f3sito no prazo fixado, o juiz ordena o pagamento por for\u00e7a das cau\u00e7\u00f5es prestadas, ou as provid\u00eancias que se revelarem necess\u00e1rias, aplicando-se ainda o disposto no n.\u00ba 4 do artigo anterior, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es, quanto aos montantes em falta. \n5 - Efectuado o pagamento ou assegurada a sua realiza\u00e7\u00e3o, o juiz autoriza o levantamento dos montantes que se mostrem excessivos ou a restitui\u00e7\u00e3o a que haja lugar e determina o cancelamento das cau\u00e7\u00f5es que se mostrem injustificadas, salvo o disposto no n.\u00ba 3 do artigo 53.\u00ba",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Do_pagamento_das_indemniza\u00e7\u00f5es>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_73.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Do pagamento das indemniza\u00e7\u00f5es>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 73.\u00ba",
      "epigrafe": "Atribui\u00e7\u00e3o das indemniza\u00e7\u00f5es",
      "text": "1 - A atribui\u00e7\u00e3o das indemniza\u00e7\u00f5es aos interessados faz-se de acordo com o disposto nos n.os 3 e 4 do artigo 37.\u00ba, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es.\n2 - No caso de expropria\u00e7\u00e3o amig\u00e1vel, decorridos 60 dias sobre a data prevista para o pagamento de qualquer presta\u00e7\u00e3o ou respectivos juros sem que este seja efectuado, o expropriado pode requerer as provid\u00eancias a que se refere o n.\u00ba 4 do artigo anterior, devendo juntar a c\u00f3pia do auto ou escritura a que se refere o n.\u00ba 6 do artigo 37.\u00ba \n3 - A entidade expropriante \u00e9 citada para remeter o processo de expropria\u00e7\u00e3o e efectuar o dep\u00f3sito das quantias em d\u00edvida, nos termos do n.\u00ba 1 do artigo anterior, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es, podendo deduzir embargos dentro do prazo ali fixado.",
      "updates": [
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 4-A/2003 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 42/2003, Suplemento n.\u00ba 1, S\u00e9rie I-A de 2003-02-19",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/4-a-2003-476347",
          "active_from": "2003-02-20"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 4-A/2003 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 42/2003, Suplemento n.\u00ba 1, S\u00e9rie I-A de 2003-02-19",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/4-a-2003-476347",
          "active_from": "2003-02-20"
        },
        {
          "text": "Declara\u00e7\u00e3o de Rectifica\u00e7\u00e3o n.\u00ba 18/2002 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 86/2002, S\u00e9rie I-A de 2002-04-12",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/declaracao-rectificacao/18-2002-303196",
          "active_from": "1999-11-17"
        },
        {
          "text": "Declara\u00e7\u00e3o de Rectifica\u00e7\u00e3o n.\u00ba 18/2002 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 86/2002, S\u00e9rie I-A de 2002-04-12",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/declaracao-rectificacao/18-2002-303196",
          "active_from": "1999-11-17"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 13/2002 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 42/2002, S\u00e9rie I-A de 2002-02-19",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/13-2002-278029",
          "active_from": "2003-02-19"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 13/2002 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 42/2002, S\u00e9rie I-A de 2002-02-19",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/13-2002-278029",
          "active_from": "2003-02-19"
        }
      ],
      "previous_iterations": []
    },
    "Da_revers\u00e3o_dos_bens_expropriados>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_74.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Da revers\u00e3o dos bens expropriados>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 74.\u00ba",
      "epigrafe": "Requerimento",
      "text": "1 - A revers\u00e3o a que se refere o artigo 5.\u00ba \u00e9 requerida \u00e0 entidade que houver declarado a utilidade p\u00fablica da expropria\u00e7\u00e3o ou que haja sucedido na respectiva compet\u00eancia. \n2 - Se o direito de revers\u00e3o s\u00f3 puder ser utilmente exercido em conjunto com outro ou outros interessados, o requerente da revers\u00e3o pode solicitar a notifica\u00e7\u00e3o judicial destes para, no prazo de 60 dias a contar da notifica\u00e7\u00e3o, requererem a revers\u00e3o dos respectivos bens, nos termos do n.\u00ba 1, sob comina\u00e7\u00e3o de, n\u00e3o o fazendo algum ou alguns deles, a revers\u00e3o dos mesmos se operar a favor dos que a requeiram. \n3 - O pedido de expropria\u00e7\u00e3o total, nos termos do n.\u00ba 2 do artigo 3.\u00ba n\u00e3o prejudica a revers\u00e3o da totalidade do pr\u00e9dio. \n4 - Se n\u00e3o for notificado de decis\u00e3o favor\u00e1vel no prazo de 90 dias a contar da data do requerimento, o interessado pode fazer valer o direito de revers\u00e3o no prazo de um ano, mediante ac\u00e7\u00e3o administrativa comum a propor no tribunal administrativo de c\u00edrculo da situa\u00e7\u00e3o do pr\u00e9dio ou da sua maior extens\u00e3o. \n5 - Na ac\u00e7\u00e3o prevista no n\u00famero anterior, \u00e9 cumulado o pedido de adjudica\u00e7\u00e3o, instru\u00eddo com os documentos mencionados no artigo 77.\u00ba, que o tribunal aprecia, seguindo os tr\u00e2mites dos artigos 78.\u00ba e 79.\u00ba, no caso de reconhecer o direito de revers\u00e3o.",
      "updates": [
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 4-A/2003 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 42/2003, Suplemento n.\u00ba 1, S\u00e9rie I-A de 2003-02-19",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/4-a-2003-476347",
          "active_from": "2003-02-20"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 4-A/2003 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 42/2003, Suplemento n.\u00ba 1, S\u00e9rie I-A de 2003-02-19",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/4-a-2003-476347",
          "active_from": "2003-02-20"
        },
        {
          "text": "Declara\u00e7\u00e3o de Rectifica\u00e7\u00e3o n.\u00ba 18/2002 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 86/2002, S\u00e9rie I-A de 2002-04-12",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/declaracao-rectificacao/18-2002-303196",
          "active_from": "1999-11-17"
        },
        {
          "text": "Declara\u00e7\u00e3o de Rectifica\u00e7\u00e3o n.\u00ba 18/2002 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 86/2002, S\u00e9rie I-A de 2002-04-12",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/declaracao-rectificacao/18-2002-303196",
          "active_from": "1999-11-17"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 13/2002 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 42/2002, S\u00e9rie I-A de 2002-02-19",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/13-2002-278029",
          "active_from": "2003-02-19"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 13/2002 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 42/2002, S\u00e9rie I-A de 2002-02-19",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/13-2002-278029",
          "active_from": "2003-02-19"
        }
      ],
      "previous_iterations": []
    },
    "Da_revers\u00e3o_dos_bens_expropriados>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_75.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Da revers\u00e3o dos bens expropriados>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 75.\u00ba",
      "epigrafe": "Audi\u00eancia da entidade e de outros interessados",
      "text": "1 - No prazo de 10 dias a contar da recep\u00e7\u00e3o do pedido de revers\u00e3o, a entidade competente para decidir ordena a notifica\u00e7\u00e3o da entidade expropriante e dos titulares de direitos reais sobre o pr\u00e9dio a reverter ou sobre os pr\u00e9dios dele desanexados, cujos endere\u00e7os sejam conhecidos, para que se pronunciem sobre o requerimento no prazo de 15 dias. \n2 - A entidade expropriante, dentro do prazo da sua resposta, remete o processo de expropria\u00e7\u00e3o \u00e0 entidade competente para decidir o pedido de revers\u00e3o ou indica o tribunal em que o mesmo se encontra pendente ou arquivado. \n3 - No caso previsto na parte final do n\u00famero anterior, a entidade competente para decidir solicita ao tribunal a confian\u00e7a do processo at\u00e9 final do prazo fixado para a decis\u00e3o. \n4 - Se os factos alegados pelo requerente da revers\u00e3o n\u00e3o forem impugnados pela entidade expropriante, presume-se, salvo prova em contr\u00e1rio, que s\u00e3o verdadeiros.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Da_revers\u00e3o_dos_bens_expropriados>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_76.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Da revers\u00e3o dos bens expropriados>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 76.\u00ba",
      "epigrafe": "Publicidade da decis\u00e3o",
      "text": "1 - A decis\u00e3o sobre o pedido de revers\u00e3o \u00e9 notificada ao requerente, \u00e0 entidade expropriante e aos interessados cujo endere\u00e7o seja conhecido. \n2 - A decis\u00e3o \u00e9 publicada por extracto na 2.\u00aa s\u00e9rie do Di\u00e1rio da Rep\u00fablica.",
      "updates": [
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 56/2008 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 171/2008, S\u00e9rie I de 2008-09-04",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/56-2008-453988",
          "active_from": "2008-09-05"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 56/2008 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 171/2008, S\u00e9rie I de 2008-09-04",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/56-2008-453988",
          "active_from": "2008-09-05"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 56/2008 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 171/2008, S\u00e9rie I de 2008-09-04",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/56-2008-453988",
          "active_from": "2008-09-05"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 56/2008 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 171/2008, S\u00e9rie I de 2008-09-04",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/56-2008-453988",
          "active_from": "2008-09-05"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 13/2002 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 42/2002, S\u00e9rie I-A de 2002-02-19",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/13-2002-278029",
          "active_from": "2003-02-19"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 13/2002 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 42/2002, S\u00e9rie I-A de 2002-02-19",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/13-2002-278029",
          "active_from": "2003-02-19"
        }
      ],
      "previous_iterations": []
    },
    "Da_revers\u00e3o_dos_bens_expropriados>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_76.\u00ba-A": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Da revers\u00e3o dos bens expropriados>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 76.\u00ba-A",
      "epigrafe": "Acordo de revers\u00e3o",
      "text": "1 - Autorizada a revers\u00e3o, podem a entidade expropriante, ou quem ulteriormente haja adquirido o dom\u00ednio do pr\u00e9dio, consoante o caso, e o interessado acordar quanto aos termos, condi\u00e7\u00f5es e montante indemnizat\u00f3rio da revers\u00e3o. \n2 - O acordo previsto no n\u00famero anterior reveste a forma de auto de revers\u00e3o ou outra forma prevista na lei e segue, com as devidas adapta\u00e7\u00f5es, o regime previsto nos artigos 36.\u00ba e 37.\u00ba para o auto de expropria\u00e7\u00e3o amig\u00e1vel, com as devidas adapta\u00e7\u00f5es, devendo conter os elementos exigidos na al\u00ednea b) do n.\u00ba 1 do artigo 44.\u00ba do C\u00f3digo do Registo Predial. \n3 - O acordo de revers\u00e3o, celebrado nos termos do n\u00famero anterior, constitui t\u00edtulo bastante para todos os efeitos legais, incluindo a inscri\u00e7\u00e3o matricial, a desanexa\u00e7\u00e3o e o registo predial. \n4 - O pagamento do montante acordado da indemniza\u00e7\u00e3o da revers\u00e3o \u00e9 efectuado directamente \u00e0 entidade expropriante ou a quem ulteriormente haja adquirido o dom\u00ednio sobre o bem, consoante o caso. \n5 - O acordo de revers\u00e3o deve ser formalizado no prazo de 90 dias a contar da data da notifica\u00e7\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o da revers\u00e3o.",
      "updates": [
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 56/2008 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 171/2008, S\u00e9rie I de 2008-09-04",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/56-2008-453988",
          "active_from": "2008-09-05"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 56/2008 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 171/2008, S\u00e9rie I de 2008-09-04",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/56-2008-453988",
          "active_from": "2008-09-05"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 56/2008 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 171/2008, S\u00e9rie I de 2008-09-04",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/56-2008-453988",
          "active_from": "2008-09-05"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 56/2008 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 171/2008, S\u00e9rie I de 2008-09-04",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/56-2008-453988",
          "active_from": "2008-09-05"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 13/2002 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 42/2002, S\u00e9rie I-A de 2002-02-19",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/13-2002-278029",
          "active_from": "2003-02-19"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 13/2002 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 42/2002, S\u00e9rie I-A de 2002-02-19",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/13-2002-278029",
          "active_from": "2003-02-19"
        }
      ],
      "previous_iterations": []
    },
    "Da_revers\u00e3o_dos_bens_expropriados>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_77.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Da revers\u00e3o dos bens expropriados>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 77.\u00ba",
      "epigrafe": "Pedido de adjudica\u00e7\u00e3o",
      "text": "1 - N\u00e3o pretendendo recorrer ao acordo previsto no artigo anterior, ou na falta deste, o interessado deduz, no prazo de 120 dias a contar da data da notifica\u00e7\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o, perante o tribunal administrativo de c\u00edrculo da situa\u00e7\u00e3o do pr\u00e9dio ou da sua maior extens\u00e3o, o pedido de adjudica\u00e7\u00e3o, instruindo a sua pretens\u00e3o com os seguintes documentos: \na) Notifica\u00e7\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o da revers\u00e3o;\nb) Certid\u00e3o, passada pela conservat\u00f3ria do registo predial, da descri\u00e7\u00e3o do pr\u00e9dio, das inscri\u00e7\u00f5es em vigor, incluindo as dos encargos que sobre ele se encontram registados e dos existentes \u00e0 data da adjudica\u00e7\u00e3o do pr\u00e9dio \u00e0 entidade expropriante ou de que o mesmo se encontra omisso; \nc) Certid\u00e3o da inscri\u00e7\u00e3o matricial e do valor patrimonial do pr\u00e9dio ou de que o mesmo se encontra omisso; \nd) Indica\u00e7\u00e3o da indemniza\u00e7\u00e3o satisfeita e da respectiva forma de pagamento;\ne) Quando for o caso, estimativa, fundamentada em relat\u00f3rio elaborado por perito da lista oficial \u00e0 sua escolha, do valor das benfeitorias e deteriora\u00e7\u00f5es a que se refere o artigo seguinte. \n2 - No caso do n.\u00ba 2 do artigo 74.\u00ba, o pedido \u00e9 deduzido pelos v\u00e1rios interessados que, quando necess\u00e1rio, podem indicar o acordo sobre a forma como a adjudica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser feita, sem preju\u00edzo do disposto no n.\u00ba 3 do artigo seguinte.",
      "updates": [
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 56/2008 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 171/2008, S\u00e9rie I de 2008-09-04",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/56-2008-453988",
          "active_from": "2008-09-05"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 56/2008 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 171/2008, S\u00e9rie I de 2008-09-04",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/56-2008-453988",
          "active_from": "2008-09-05"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 56/2008 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 171/2008, S\u00e9rie I de 2008-09-04",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/56-2008-453988",
          "active_from": "2008-09-05"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 56/2008 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 171/2008, S\u00e9rie I de 2008-09-04",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/56-2008-453988",
          "active_from": "2008-09-05"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 13/2002 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 42/2002, S\u00e9rie I-A de 2002-02-19",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/13-2002-278029",
          "active_from": "2003-02-19"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 13/2002 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 42/2002, S\u00e9rie I-A de 2002-02-19",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/13-2002-278029",
          "active_from": "2003-02-19"
        }
      ],
      "previous_iterations": []
    },
    "Da_revers\u00e3o_dos_bens_expropriados>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_78.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Da revers\u00e3o dos bens expropriados>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 78.\u00ba",
      "epigrafe": "Oposi\u00e7\u00e3o do expropriante",
      "text": "1 - A entidade expropriante ou quem ulteriormente haja adquirido o dom\u00ednio do pr\u00e9dio \u00e9 citada para os termos do processo, podendo deduzir oposi\u00e7\u00e3o, no prazo de 20 dias quanto aos montantes da indemniza\u00e7\u00e3o indicada nos termos da al\u00ednea d) do n.\u00ba 1 do artigo anterior e da estimativa a que se refere a al\u00ednea e) do mesmo n\u00famero. \n2 - Na falta de acordo das partes, o montante a restituir \u00e9 fixado pelo juiz, precedendo as dilig\u00eancias instrut\u00f3rias que tiver por necess\u00e1rias, entre as quais tem obrigatoriamente lugar a avalia\u00e7\u00e3o, nos termos previstos para o recurso em processo de expropria\u00e7\u00e3o, salvo no que respeita \u00e0 segunda avalia\u00e7\u00e3o, que \u00e9 sempre poss\u00edvel. \n3 - Determinado, com tr\u00e2nsito em julgado, o valor a que se refere o n\u00famero anterior, o juiz, na falta de acordo mencionado no n.\u00ba 2 do artigo anterior, determina licita\u00e7\u00e3o entre os requerentes.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Da_revers\u00e3o_dos_bens_expropriados>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_79.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Da revers\u00e3o dos bens expropriados>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 79.\u00ba",
      "epigrafe": "Adjudica\u00e7\u00e3o",
      "text": "1 - Efectuados os dep\u00f3sitos ou as restitui\u00e7\u00f5es a que haja lugar, o juiz adjudica o pr\u00e9dio ao interessado ou interessados, com os \u00f3nus ou encargos existentes \u00e0 data da declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica da expropria\u00e7\u00e3o e que n\u00e3o hajam caducado definitivamente, que devem ser especificadamente indicados. \n2 - Os dep\u00f3sitos s\u00e3o levantados pela entidade expropriante ou por quem ulteriormente haja adquirido o dom\u00ednio sobre o bem, conforme for o caso. \n3 - A adjudica\u00e7\u00e3o da propriedade \u00e9 comunicada pelo tribunal ao conservador do registo predial competente para efeitos de registo oficioso.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Da_requisi\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_80.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Da requisi\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 80.\u00ba",
      "epigrafe": "Requisi\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis",
      "text": "1 - Em caso de urgente necessidade e sempre que o justifique o interesse p\u00fablico e nacional, podem ser requisitados bens im\u00f3veis e direitos a eles inerentes, incluindo os estabelecimentos comerciais ou industriais, objecto de propriedade de entidades privadas, para realiza\u00e7\u00e3o de actividades de manifesto interesse p\u00fablico, adequadas \u00e0 natureza daqueles, sendo observadas as garantias dos particulares e assegurado o pagamento de justa indemniza\u00e7\u00e3o. \n2 - Salvo o disposto em lei especial, a requisi\u00e7\u00e3o, interpolada ou sucessiva, de um mesmo im\u00f3vel n\u00e3o pode exceder o per\u00edodo de um ano, contado nos termos do artigo 279.\u00ba do C\u00f3digo Civil.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Da_requisi\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_81.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Da requisi\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 81.\u00ba",
      "epigrafe": "Uso dos im\u00f3veis requisitados",
      "text": "1 - Em casos excepcionais, devidamente fundamentados no acto de requisi\u00e7\u00e3o, os im\u00f3veis requisitados podem ser objecto de uso por institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas ou particulares de interesse p\u00fablico. \n2 - Para efeitos do presente diploma consideram-se institui\u00e7\u00f5es particulares de interesse p\u00fablico as de utilidade p\u00fablica administrativa, as de mera utilidade p\u00fablica e as de solidariedade social.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Da_requisi\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_82.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Da requisi\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 82.\u00ba",
      "epigrafe": "Acto de requisi\u00e7\u00e3o",
      "text": "1 - A requisi\u00e7\u00e3o depende de pr\u00e9vio reconhecimento da sua necessidade por resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros, nomeadamente quanto \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o da urg\u00eancia e do interesse p\u00fablico e nacional que a fundamentam, observados os princ\u00edpios da adequa\u00e7\u00e3o, indispensabilidade e proporcionalidade. \n2 - A requisi\u00e7\u00e3o \u00e9 determinada mediante portaria do membro do Governo respons\u00e1vel pela \u00e1rea, oficiosamente ou a solicita\u00e7\u00e3o de uma das entidades referidas no artigo anterior. \n3 - Da portaria que determine a requisi\u00e7\u00e3o deve constar o respectivo objecto, o in\u00edcio e o termo do uso, o montante m\u00ednimo, prazo e entidade respons\u00e1vel pelo pagamento da indemniza\u00e7\u00e3o, bem como a indica\u00e7\u00e3o da entidade benefici\u00e1ria da requisi\u00e7\u00e3o, sem preju\u00edzo do disposto no n.\u00ba 4 do artigo 85.\u00ba \n4 - A portaria de requisi\u00e7\u00e3o \u00e9 publicada na 2.\u00aa s\u00e9rie do Di\u00e1rio da Rep\u00fablica e notificada ao propriet\u00e1rio, podendo este reclamar no prazo de 15 dias \u00fateis contado a partir da data da notifica\u00e7\u00e3o ou da publica\u00e7\u00e3o.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Da_requisi\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_83.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Da requisi\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 83.\u00ba",
      "epigrafe": "Instru\u00e7\u00e3o do pedido de requisi\u00e7\u00e3o",
      "text": "A requisi\u00e7\u00e3o a solicita\u00e7\u00e3o das entidades referidas no artigo 81.\u00ba \u00e9 precedida de requerimento ao ministro respons\u00e1vel pelo sector, que conter\u00e1 os seguintes elementos: \na) Identifica\u00e7\u00e3o do requerente;\nb) Natureza e justifica\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia das actividades a prosseguir;\nc) Indispensabilidade da requisi\u00e7\u00e3o;\nd) Prova documental das dilig\u00eancias efectuadas com vista a acordo pr\u00e9vio com o propriet\u00e1rio sobre o uso a dar ao im\u00f3vel, com indica\u00e7\u00e3o do montante da justa indemniza\u00e7\u00e3o oferecida e das raz\u00f5es do respectivo in\u00eaxito; \ne) Tempo de dura\u00e7\u00e3o necess\u00e1rio da requisi\u00e7\u00e3o;\nf) Previs\u00e3o dos encargos a suportar em execu\u00e7\u00e3o da medida de requisi\u00e7\u00e3o;\ng) Entidade respons\u00e1vel pelo pagamento da indemniza\u00e7\u00e3o devida pela requisi\u00e7\u00e3o;\nh) Forma de pagamento da indemniza\u00e7\u00e3o;\ni) Documento comprovativo de se encontrar regularizada a sua situa\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0s suas obriga\u00e7\u00f5es fiscais e \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es para a seguran\u00e7a social.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Da_requisi\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_84.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Da requisi\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 84.\u00ba",
      "epigrafe": "Indemniza\u00e7\u00e3o",
      "text": "1 - A requisi\u00e7\u00e3o de bens im\u00f3veis confere ao requisitado o direito a receber uma justa indemniza\u00e7\u00e3o. \n2 - A justa indemniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o visa compensar o benef\u00edcio alcan\u00e7ado pelo requisitante, mas ressarcir o preju\u00edzo que para o requisitado adv\u00e9m da requisi\u00e7\u00e3o. \n3 - A indemniza\u00e7\u00e3o corresponde a uma justa compensa\u00e7\u00e3o, tendo em conta o per\u00edodo da requisi\u00e7\u00e3o, o capital empregue para a constru\u00e7\u00e3o ou aquisi\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos bens requisitados e o seu normal rendimento, a deprecia\u00e7\u00e3o derivada do respectivo uso e, bem assim, o lucro m\u00e9dio que o particular deixa de perceber por virtude de requisi\u00e7\u00e3o. \n4 - A indemniza\u00e7\u00e3o \u00e9 fixada:\na) Por acordo expresso entre o benefici\u00e1rio da requisi\u00e7\u00e3o e o propriet\u00e1rio, nos termos dos artigos 33.\u00ba e seguintes, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es; \nb) Na falta de acordo, pelo ministro respons\u00e1vel pelo sector, sob proposta do servi\u00e7o com atribui\u00e7\u00f5es na \u00e1rea; \nc) Se o propriet\u00e1rio n\u00e3o se conformar com o montante fixado nos termos da al\u00ednea anterior, pelos tribunais comuns, nos termos previstos para o recurso da decis\u00e3o arbitral em processo de expropria\u00e7\u00e3o litigiosa, salvo no que se refere \u00e0 segunda avalia\u00e7\u00e3o, que \u00e9 sempre poss\u00edvel. \n5 - A indemniza\u00e7\u00e3o prevista no n\u00famero anterior n\u00e3o prejudica aquelas a que haja lugar por for\u00e7a do disposto no n.\u00ba 2 do artigo seguinte. \n6 - O pagamento da indemniza\u00e7\u00e3o tem lugar no prazo m\u00ednimo de 60 dias ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o do acto de requisi\u00e7\u00e3o.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Da_requisi\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_85.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Da requisi\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 85.\u00ba",
      "epigrafe": "Obriga\u00e7\u00f5es do benefici\u00e1rio",
      "text": "1 - S\u00e3o obriga\u00e7\u00f5es da entidade benefici\u00e1ria da requisi\u00e7\u00e3o:\na) Pagar os encargos financeiros emergentes da requisi\u00e7\u00e3o no prazo determinado; \nb) Assegurar os encargos resultantes da realiza\u00e7\u00e3o da actividade;\nc) N\u00e3o utilizar o im\u00f3vel para fim diverso do constante na requisi\u00e7\u00e3o;\nd) Avisar imediatamente o propriet\u00e1rio, sempre que tenha conhecimento de v\u00edcio no im\u00f3vel; \ne) Proceder \u00e0 retirada de todas as benfeitorias ou materiais que por ela tenham sido colocados no im\u00f3vel; \nf) Restituir o im\u00f3vel, no termo da requisi\u00e7\u00e3o, no estado em que se encontrava.\n2 - A entidade a favor de quem se operou a requisi\u00e7\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pelos eventuais danos causados no im\u00f3vel requisitado durante o per\u00edodo da requisi\u00e7\u00e3o, salvo se esses danos resultarem de facto imput\u00e1vel ao propriet\u00e1rio, de v\u00edcio da coisa ou de caso fortuito ou de for\u00e7a maior. \n3 - Quando o requerente for institui\u00e7\u00e3o particular de interesse p\u00fablico, deve apresentar documento comprovativo de se encontrar caucionado, nos termos da lei, o fundo indispens\u00e1vel para o pagamento das indemniza\u00e7\u00f5es a que haja lugar. \n4 - No caso de se tratar de entidade p\u00fablica, a portaria de requisi\u00e7\u00e3o deve indicar a rubrica or\u00e7amental que suportar\u00e1 o pagamento das indemniza\u00e7\u00f5es a que houver lugar e respectiva cativa\u00e7\u00e3o. \n5 - A pretens\u00e3o presume-se indeferida se no prazo de 15 dias n\u00e3o for proferida decis\u00e3o. \n6 - O servi\u00e7o p\u00fablico com atribui\u00e7\u00f5es na \u00e1rea, na fase de aprecia\u00e7\u00e3o do requerimento, deve procurar mediar os interesses em causa, e, em qualquer caso, proceder \u00e0 audi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos propriet\u00e1rios dos im\u00f3veis requisitados. \n7 - No caso previsto no n.\u00ba 2 anterior aplica-se o disposto no n.\u00ba 4 do artigo 84.\u00ba, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Da_requisi\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_86.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Da requisi\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 86.\u00ba",
      "epigrafe": "Direitos e deveres do propriet\u00e1rio",
      "text": "1 - S\u00e3o direitos do propriet\u00e1rio do im\u00f3vel objecto de requisi\u00e7\u00e3o:\na) Usar, com o seus trabalhadores e utentes em geral, durante o per\u00edodo de tempo que durar a requisi\u00e7\u00e3o, o im\u00f3vel, mantendo neste a actividade normal, desde que n\u00e3o se mostre incompat\u00edvel, afecte, impe\u00e7a ou, por qualquer modo, perturbe a prepara\u00e7\u00e3o e a realiza\u00e7\u00e3o da actividade a assegurar; \nb) Receber as indemniza\u00e7\u00f5es a que tenha direito, nos termos do presente diploma. \n2 - S\u00e3o deveres do propriet\u00e1rio do im\u00f3vel objecto de requisi\u00e7\u00e3o entregar \u00e0 entidade a favor de quem se operar a requisi\u00e7\u00e3o o im\u00f3vel requisitado e n\u00e3o perturbar o gozo deste dentro dos limites da requisi\u00e7\u00e3o.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Da_requisi\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_87.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Da requisi\u00e7\u00e3o>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 87.\u00ba",
      "epigrafe": "Recurso contencioso",
      "text": "Do acto de requisi\u00e7\u00e3o cabe recurso para os tribunais administrativos, nos termos da lei.",
      "updates": [
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 56/2008 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 171/2008, S\u00e9rie I de 2008-09-04",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/56-2008-453988",
          "active_from": "2008-09-05"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 56/2008 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 171/2008, S\u00e9rie I de 2008-09-04",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/56-2008-453988",
          "active_from": "2008-09-05"
        }
      ],
      "previous_iterations": []
    },
    "Disposi\u00e7\u00f5es_finais>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_88.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Disposi\u00e7\u00f5es finais>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 88.\u00ba",
      "epigrafe": "Desist\u00eancia da expropria\u00e7\u00e3o",
      "text": "1 - Nas expropria\u00e7\u00f5es por utilidade p\u00fablica \u00e9 l\u00edcito \u00e0 entidade expropriante desistir total ou parcialmente da expropria\u00e7\u00e3o enquanto n\u00e3o for investido na propriedade dos bens a expropriar. \n2 - No caso de desist\u00eancia, o expropriado e demais interessados s\u00e3o indemnizados nos termos gerais de direito, considerando-se, para o efeito, iniciada a expropria\u00e7\u00e3o a partir da publica\u00e7\u00e3o no Di\u00e1rio da Rep\u00fablica do acto declarativo da utilidade p\u00fablica.\n3 - Se a desist\u00eancia da expropria\u00e7\u00e3o se verificar ap\u00f3s a investidura da entidade expropriante na posse dos bens a expropriar, as partes podem converter, por acordo, o processo litigioso em processo de revers\u00e3o, previsto nos artigos 74.\u00ba e seguintes, atrav\u00e9s de requerimento conjunto a apresentar em ju\u00edzo. \n4 - Sendo o acordo requerido admiss\u00edvel, o tribunal notifica a entidade que declarou a utilidade p\u00fablica, para informar os autos se autoriza a revers\u00e3o pretendida pelas partes, ordenando, em caso afirmativo, a sua convers\u00e3o.",
      "updates": [
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 56/2008 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 171/2008, S\u00e9rie I de 2008-09-04",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/56-2008-453988",
          "active_from": "2008-09-05"
        },
        {
          "text": "Lei n.\u00ba 56/2008 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 171/2008, S\u00e9rie I de 2008-09-04",
          "url": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/lei/56-2008-453988",
          "active_from": "2008-09-05"
        }
      ],
      "previous_iterations": []
    },
    "Disposi\u00e7\u00f5es_finais>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_89.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Disposi\u00e7\u00f5es finais>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 89.\u00ba",
      "epigrafe": "Lista de peritos",
      "text": "Enquanto n\u00e3o forem publicadas as listas a que se refere o n.\u00ba 3 do artigo 62.\u00ba deste C\u00f3digo, mant\u00eam-se transitoriamente em vigor as actuais.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Disposi\u00e7\u00f5es_finais>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_90.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Disposi\u00e7\u00f5es finais>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 90.\u00ba",
      "epigrafe": "Regi\u00f5es Aut\u00f3nomas",
      "text": "1 - Nas Regi\u00f5es Aut\u00f3nomas dos A\u00e7ores e da Madeira a declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica da expropria\u00e7\u00e3o de bens pertencentes a particulares ou \u00e0s autarquias locais \u00e9 da compet\u00eancia do Governo Regional e reveste a forma de resolu\u00e7\u00e3o, a publicar no boletim oficial da Regi\u00e3o. \n2 - A declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica da expropria\u00e7\u00e3o de bens pertencentes \u00e0 administra\u00e7\u00e3o central e das necess\u00e1rias para obras de iniciativa do Estado ou de servi\u00e7os dependentes do Governo da Rep\u00fablica \u00e9 da compet\u00eancia do Ministro da Rep\u00fablica, sendo publicada na 2.\u00aa s\u00e9rie do Di\u00e1rio da Rep\u00fablica.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Disposi\u00e7\u00f5es_finais>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_91.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Disposi\u00e7\u00f5es finais>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 91.\u00ba",
      "epigrafe": "Expropria\u00e7\u00e3o de bens m\u00f3veis",
      "text": "1 - Nos casos em que a lei autorize a expropria\u00e7\u00e3o de bens m\u00f3veis materiais, designadamente no artigo 16.\u00ba da Lei n.\u00ba 13/85, de 6 de Julho, pode haver lugar a posse administrativa, imediatamente depois de vistoria ad perpetuam rei memoriam, sem depend\u00eancia de qualquer outra formalidade, seguindo-se quanto ao mais, nomeadamente quanto \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o e ao pagamento da justa indemniza\u00e7\u00e3o, a tramita\u00e7\u00e3o prevista para os processos de expropria\u00e7\u00e3o litigiosa, aplicando-se o disposto no n.\u00ba 5 do artigo 20.\u00ba, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es. \n2 - A entidade expropriante solicita ao presidente do tribunal da Rela\u00e7\u00e3o do lugar do domic\u00edlio do expropriado a nomea\u00e7\u00e3o de um perito com forma\u00e7\u00e3o adequada, para proceder \u00e0 vistoria ad perpetuam rei memoriam, podendo sugerir nomes para o efeito. \n3 - Os \u00e1rbitros e o perito s\u00e3o livremente designados pelo presidente do tribunal da rela\u00e7\u00e3o do lugar da situa\u00e7\u00e3o do bem no momento de declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica de entre indiv\u00edduos com a especializa\u00e7\u00e3o adequada. \n4 - A designa\u00e7\u00e3o do perito envolve a autoriza\u00e7\u00e3o para este entrar no local onde se encontra o bem, acompanhado de representantes da entidade expropriante, a fim de proceder \u00e0 vistoria ad perpetuam rei memoriam, se necess\u00e1rio com o aux\u00edlio de for\u00e7a policial. \n5 - O auto de vistoria ad perpetuam rei memoriam descreve o bem com a necess\u00e1ria min\u00facia. \n6 - A entidade expropriante poder\u00e1 recorrer ao aux\u00edlio de for\u00e7a policial para tomar posse do bem. \n7 - \u00c9 competente para conhecer do recurso da arbitragem o tribunal da comarca do domic\u00edlio ou da sede do expropriado.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Disposi\u00e7\u00f5es_finais>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_92.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Disposi\u00e7\u00f5es finais>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 92.\u00ba",
      "epigrafe": "Aplica\u00e7\u00e3o subsidi\u00e1ria do processo de expropria\u00e7\u00e3o",
      "text": "1 - Sempre que a lei mande aplicar o processo de expropria\u00e7\u00e3o para determinar o valor de um bem, designadamente no caso de n\u00e3o aceita\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o convencionado de acordo com o regime do direito legal de prefer\u00eancia, aplica-se, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es, o disposto nos artigos 42.\u00ba e seguintes do presente C\u00f3digo, sem preced\u00eancia de declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica, valendo como tal, para efeitos de contagem de prazos, o requerimento a que se refere o n.\u00ba 3 do artigo 42.\u00ba \n2 - Salvo no caso de o exerc\u00edcio do direito legal de prefer\u00eancia se encontrar associado \u00e0 exist\u00eancia de medidas preventivas, legalmente estabelecidas, a n\u00e3o aceita\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o convencionado s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel quando o valor do terreno, de acordo com avalia\u00e7\u00e3o preliminar efectuada por perito da lista oficial, de livre escolha do preferente, seja inferior \u00e0quele em, pelo menos, 20%. \n3 - Qualquer das partes do neg\u00f3cio projectado pode desistir deste; a notifica\u00e7\u00e3o da desist\u00eancia ao preferente faz cessar o respectivo direito. \n4 - Pode tamb\u00e9m o preferente desistir do seu direito, mediante notifica\u00e7\u00e3o \u00e0s partes do neg\u00f3cio projectado.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Disposi\u00e7\u00f5es_finais>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_93.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Disposi\u00e7\u00f5es finais>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 93.\u00ba",
      "epigrafe": "\u00c1reas de desenvolvimento urbano priorit\u00e1rio e de constru\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria",
      "text": "1 - Os bens dos participantes que se recusem a outorgar qualquer acto ou contrato previsto no regime jur\u00eddico das \u00e1reas de desenvolvimento urbano priorit\u00e1rio ou de constru\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria, ou nos respectivos instrumentos reguladores, s\u00e3o expropriados com fundamento na utilidade p\u00fablica da opera\u00e7\u00e3o e integrados na participa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio. \n2 - A expropria\u00e7\u00e3o segue os termos previstos no presente C\u00f3digo com as seguintes modifica\u00e7\u00f5es: \na) \u00c9 dispensada a declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica, valendo como tal, para efeitos de contagem de prazos, o requerimento a que se refere o n.\u00ba 3 do artigo 42.\u00ba; \nb) A indemniza\u00e7\u00e3o \u00e9 calculada com refer\u00eancia \u00e0 data em que o expropriado tiver sido convocado para decidir sobre a aceita\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Disposi\u00e7\u00f5es_finais>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_94.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Disposi\u00e7\u00f5es finais>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 94.\u00ba",
      "epigrafe": "Expropria\u00e7\u00e3o para fins de composi\u00e7\u00e3o urbana",
      "text": "1 - As expropria\u00e7\u00f5es previstas nos n.os 1 e 5 do artigo 48.\u00ba do Decreto-Lei n.\u00ba 794/76, de 5 de Novembro, seguem os termos previstos no presente C\u00f3digo, com as seguintes modifica\u00e7\u00f5es: \na) \u00c9 dispensada a declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica, valendo como tal, para efeitos de contagem de prazos, o requerimento a que se refere o n.\u00ba 3 do artigo 42.\u00ba; \nb) A indemniza\u00e7\u00e3o \u00e9 calculada com refer\u00eancia \u00e0 data em que o expropriado tiver sido notificado nos termos do n.\u00ba 1 do artigo 48.\u00ba do Decreto-Lei n.\u00ba 794/76; \nc) Os terrenos e pr\u00e9dios urbanos expropriados podem ser alienados, nos termos da lei, para realiza\u00e7\u00e3o dos fins prosseguidos pelos n.os 1 e 5 do artigo 48.\u00ba do Decreto-Lei n.\u00ba 794/76, sem direito \u00e0 revers\u00e3o nem ao exerc\u00edcio de prefer\u00eancia; \nd) Os dep\u00f3sitos em processo litigioso ser\u00e3o efectuados por for\u00e7a das receitas da opera\u00e7\u00e3o, sendo actualizados nos termos dos n.os 1 a 3 do artigo 24.\u00ba \n2 - Para efeitos do disposto na al\u00ednea d) do n\u00famero anterior deve a entidade expropriante informar o tribunal das datas previstas e efectivas do recebimento das receitas.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Disposi\u00e7\u00f5es_finais>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_95.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Disposi\u00e7\u00f5es finais>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 95.\u00ba",
      "epigrafe": "\u00c1reas com constru\u00e7\u00f5es n\u00e3o licenciadas",
      "text": "Na expropria\u00e7\u00e3o de terrenos que por facto do propriet\u00e1rio estejam total ou parcialmente ocupados com constru\u00e7\u00f5es n\u00e3o licenciadas, cujos moradores devam vir a ser desalojados e ou realojados pela administra\u00e7\u00e3o central ou local, o valor do solo desocupado \u00e9 calculado nos termos gerais, mas com dedu\u00e7\u00e3o do custo estimado das demoli\u00e7\u00f5es e dos desalojamentos necess\u00e1rios para o efeito.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Disposi\u00e7\u00f5es_finais>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_96.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Disposi\u00e7\u00f5es finais>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 96.\u00ba",
      "epigrafe": "Expropria\u00e7\u00e3o requerida pelo propriet\u00e1rio",
      "text": "Nos casos em que, em consequ\u00eancia de disposi\u00e7\u00e3o especial, o propriet\u00e1rio tem o direito de requerer a expropria\u00e7\u00e3o de bens pr\u00f3prios, n\u00e3o h\u00e1 lugar a declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica, valendo como tal, para efeitos de contagem de prazos, o requerimento a que se refere o n.\u00ba 3 do artigo 42.\u00ba",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Disposi\u00e7\u00f5es_finais>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_97.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Disposi\u00e7\u00f5es finais>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 97.\u00ba",
      "epigrafe": "Dever de informa\u00e7\u00e3o",
      "text": "A entidade expropriante \u00e9 obrigada a comunicar \u00e0 reparti\u00e7\u00e3o de finan\u00e7as competente e ao Instituto Nacional de Estat\u00edstica o valor atribu\u00eddo aos im\u00f3veis no auto ou na escritura de expropria\u00e7\u00e3o amig\u00e1vel ou na decis\u00e3o final do processo litigioso.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    },
    "Disposi\u00e7\u00f5es_finais>Cap\u00edtulo_II:Expropria\u00e7\u00e3o_litigiosa>Artigo_98.\u00ba": {
      "book_number": "",
      "book_title": "Diploma",
      "chapter": "Disposi\u00e7\u00f5es finais>Cap\u00edtulo II:Expropria\u00e7\u00e3o litigiosa",
      "title": "Artigo 98.\u00ba",
      "epigrafe": "Contagem de prazos n\u00e3o judiciais",
      "text": "1 - Os prazos n\u00e3o judiciais fixados no presente C\u00f3digo contam-se, salvo disposi\u00e7\u00e3o especial, nos termos dos artigos 72.\u00ba e 73.\u00ba do C\u00f3digo do Procedimento Administrativo, independentemente da natureza da entidade expropriante. \n2 - Os prazos judiciais fixados no presente C\u00f3digo contam-se nos termos do disposto no C\u00f3digo de Processo Civil.",
      "updates": [],
      "previous_iterations": []
    }
  }
}
