{
  "articleName": "Declara\u00e7\u00e3o de Retifica\u00e7\u00e3o n.\u00ba 35/2024/1, de 20 de setembro",
  "articleContent": "Declara\u00e7\u00e3o de Retifica\u00e7\u00e3o n.\u00ba 35/2024/1\nAo abrigo do disposto na al\u00ednea f) do n.\u00ba 1 do artigo 5.\u00ba do Decreto-Lei n.\u00ba 20/2021, de 15 de mar\u00e7o, conjugado com o disposto no n.\u00ba 1 do artigo 11.\u00ba do Regulamento de Publica\u00e7\u00e3o de Atos no Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, aprovado pelo Despacho Normativo n.\u00ba 16/2022, de 30 de dezembro, e no artigo 5.\u00ba da Lei n.\u00ba 74/98, de 11 de novembro, alterada e republicada pela Lei n.\u00ba 43/2014, de 11 de julho, declara-se que o Aviso n.\u00ba 39/2024/1, de 23 de julho, publicado no Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 1.\u00aa s\u00e9rie, n.\u00ba 141, de 23 de julho de 2024, saiu com as seguintes inexatid\u00f5es, que, mediante declara\u00e7\u00e3o da entidade emitente, assim se retificam:\nOnde se l\u00ea:\n\"o Reino dos Pa\u00edses Baixos notificou o Governo da Rep\u00fablica Portuguesa, na qualidade de deposit\u00e1rio, da sua den\u00fancia do Tratado da Carta da Energia, feito em Lisboa, a 17 de dezembro de 1994.\"\ndeve ler-se:\n\"o Reino dos Pa\u00edses Baixos notificou o Governo da Rep\u00fablica Portuguesa, na qualidade de deposit\u00e1rio, da sua den\u00fancia, no que respeita \u00e0 parte europeia dos Pa\u00edses Baixos, do Tratado da Carta da Energia, feito em Lisboa, a 17 de dezembro de 1994.\"\nE onde se l\u00ea:\n\"Assim, a den\u00fancia do Tratado pelo Reino dos Pa\u00edses Baixos produzir\u00e1 efeitos a 28 de junho de 2025.\"\ndeve ler-se:\n\"Assim, a den\u00fancia do Tratado pelo Reino dos Pa\u00edses Baixos, no que respeita \u00e0 parte europeia dos Pa\u00edses Baixos, produzir\u00e1 efeitos a 28 de junho de 2025.\"\nSecretaria-Geral, 17 de setembro de 2024. - A Secret\u00e1ria-Geral Adjunta, F\u00e1tima Costa Ferreira.\n118129148\n",
  "link": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/declaracao-retificacao/35-2024-888344729",
  "date": "2024-09-20"
}
