{
  "articleName": "Resolu\u00e7\u00e3o da Assembleia Legislativa da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira n.\u00ba 14/2024/M, de 20 de setembro",
  "articleContent": "Resolu\u00e7\u00e3o da Assembleia Legislativa da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira n.\u00ba 14/2024/M\nConstitui uma comiss\u00e3o parlamentar de inqu\u00e9rito sobre o \"Apuramento de responsabilidades pol\u00edticas no combate aos inc\u00eandios ocorridos entre os dias 14 e 26 de agosto\"\nA Assembleia Legislativa da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira, nos termos do n.\u00ba 14 do artigo 50.\u00ba do Estatuto Pol\u00edtico-Administrativo da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira, aprovado pela Lei n.\u00ba 13/91, de 5 de junho, revisto e alterado pelas Leis n.os 130/99, de 21 de agosto, e 12/2000, de 21 de junho, e da al\u00ednea b) do n.\u00ba 2 do artigo 2.\u00ba, conjugado com a al\u00ednea b) do n.\u00ba 4 do artigo 2.\u00ba-A, ambos do Decreto Regional n.\u00ba 23/78/M, de 29 de abril, com a reda\u00e7\u00e3o conferida pelo Decreto Legislativo Regional n.\u00ba 23/2017/M, de 2 de agosto, constitui uma comiss\u00e3o parlamentar de inqu\u00e9rito sobre \"Apuramento de responsabilidades pol\u00edticas no combate aos inc\u00eandios ocorridos entre os dias 14 e 26 de agosto\", a qual dever\u00e1 apresentar um relat\u00f3rio com as conclus\u00f5es da avalia\u00e7\u00e3o no prazo de 180 dias ap\u00f3s o in\u00edcio dos seus trabalhos, com o seguinte objeto, de acordo com o requerimento subscrito pelos Deputados requerentes:\n\"1 - Apreciar por quem e em que momento foi dado o primeiro alerta de inc\u00eandio e apreciar os atos subsequentes;\n2 - Apreciar os atos praticados, direta ou indiretamente, pelo Governo Regional, as condi\u00e7\u00f5es, o tempo e os termos em que foi prestada a primeira interven\u00e7\u00e3o;\n3 - Averiguar e apurar os meios utilizados, e a adequa\u00e7\u00e3o dos mesmos em cada fase dos inc\u00eandios;\n4 - Apurar o tipo de acesso ao local onde deflagrou o inc\u00eandio na Serra de \u00c1gua;\n5 - Apurar quando e por quem foi dada resposta \u00e0 ajuda concedida pelo Governo dos A\u00e7ores e de quem foi a responsabilidade da sua solicita\u00e7\u00e3o;\n6 - Apreciar os atos praticados, direta ou indiretamente, pelo Governo Regional, as condi\u00e7\u00f5es e os termos em que foi acionado o Plano Regional de Emerg\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Civil da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira (PREPC-RAM);\n7 - Apurar os factos que estiveram na base da decis\u00e3o do Secret\u00e1rio Regional Pedro Ramos de n\u00e3o ativa\u00e7\u00e3o do Plano Regional de Emerg\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Civil da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira aquando da verifica\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios gerais e especiais mencionados no presente requerimento;\n8 - Apreciar os atos praticados, direta ou indiretamente, pelo Governo Regional, as condi\u00e7\u00f5es e os termos em que foi declarada a situa\u00e7\u00e3o de Calamidade;\n9 - Apreciar os atos praticados, direta ou indiretamente, pelo Governo Regional, as condi\u00e7\u00f5es e os termos em que foi solicitado/concedido o pedido de aux\u00edlio externo;\n10 - Apreciar e apurar da recusa inicial ao apoio concedido pelo Governo da Rep\u00fablica;\n11 - Apreciar os atos praticados, direta ou indiretamente, pelo Governo Regional, as condi\u00e7\u00f5es e os termos em que foi acionado o Mecanismo Europeu de Prote\u00e7\u00e3o Civil;\n12 - Apurar da falta de planeamento na log\u00edstica de receber as ajudas externas;\n13 - Apurar onde se encontravam os membros do Governo e ou da administra\u00e7\u00e3o indireta do Governo nos primeiros 4 dias de inc\u00eandio, entre o dia 14 e o dia 17;\n14 - Apurar porque n\u00e3o se deslocou mais cedo o Presidente do Governo Regional para a ilha da Madeira;\n15 - Apreciar as declara\u00e7\u00f5es e a atua\u00e7\u00e3o do Presidente do Governo Regional Miguel Albuquerque, nomeadamente acerca da utiliza\u00e7\u00e3o dos meios utilizados e a sua sufici\u00eancia;\n16 - Apreciar as declara\u00e7\u00f5es e a atua\u00e7\u00e3o do Secret\u00e1rio Regional da Sa\u00fade e Prote\u00e7\u00e3o Civil, Pedro Ramos, nomeadamente acerca da utiliza\u00e7\u00e3o dos meios utilizados e a sua sufici\u00eancia;\n17 - Apreciar as declara\u00e7\u00f5es e a atua\u00e7\u00e3o do Presidente do Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o Civil, Ant\u00f3nio Nunes, nomeadamente acerca da utiliza\u00e7\u00e3o dos meios utilizados e a sua sufici\u00eancia;\n18 - Apreciar as decis\u00f5es da cadeia de comando, nomeadamente, por quem foram efetuadas e em que circunst\u00e2ncias;\n19 - Apreciar os atos praticados, direta ou indiretamente, pelo Governo Regional, e apurar as condi\u00e7\u00f5es e os termos em que ocorreu toda a coordena\u00e7\u00e3o efetuada e ou falta de coordena\u00e7\u00e3o ocorrida;\n20 - Apurar da exist\u00eancia e inexist\u00eancia de procedimentos em acidentes desta natureza;\n21 - Apurar da exist\u00eancia de medidas e a\u00e7\u00f5es concretas e do cumprimento decorrentes de planos de emerg\u00eancia e outros para desastres deste tipo;\n22 - Apurar as a\u00e7\u00f5es, decis\u00f5es e medidas tomadas, em que tempo e por quem, bem como a omiss\u00e3o de outras;\n23 - Apurar as a\u00e7\u00f5es, decis\u00f5es e medidas tomadas aquando da press\u00e3o aos jornalistas e do impedimento dos mesmos acederem a determinados locais;\n24 - Apurar os factos que conduziram \u00e0 viola\u00e7\u00e3o da Lei de Imprensa, na press\u00e3o exercida aos jornalistas e no impedimento ao acesso aos locais dos inc\u00eandios;\n25 - Apreciar os factos que conduziram \u00e0s declara\u00e7\u00f5es do Presidente do Governo Regional da Madeira, Miguel Albuquerque, vindas a p\u00fablico no dia 17 de agosto, nos seguintes termos \u2018Eu j\u00e1 tinha combinado, como \u00e9 p\u00fablico, com Dr. Paulo Rangel para mandar a for\u00e7a\u2019;\n26 - Apreciar os factos que conduziram \u00e0s declara\u00e7\u00f5es do Presidente do Governo Regional da Madeira, Miguel Albuquerque, noticiadas no dia 18 de agosto, nos seguintes termos \u2018Este fogo foi um fogo muito perigoso que derivou, n\u00e3o tenho nenhuma d\u00favida, de fogo posto em zona inacess\u00edvel, e durante um per\u00edodo em que meio a\u00e9reo n\u00e3o podia operar.\u2019;\n27 - Apreciar os factos que conduziram \u00e0s declara\u00e7\u00f5es do Presidente do Governo Regional da Madeira, Miguel Albuquerque, noticiadas no dia 21 de agosto, nos seguintes termos \u2018Estive na situa\u00e7\u00e3o de maior urg\u00eancia, a partir do momento em que (o inc\u00eandio) estava a ser controlado fui e j\u00e1 c\u00e1 estou outra vez. N\u00e3o h\u00e1 nenhum problema\u2019 e ainda \u2018Toda a estrat\u00e9gia que foi seguida e que acompanhei no terreno, foi a adequada para este tipo de inc\u00eandios, que \u00e9 colocar os ativos e for\u00e7as em s\u00edtios estrat\u00e9gicos com o sentido de fazer a conten\u00e7\u00e3o do fogo nas zonas urbanas. Foi isso que foi feito e ao fim destes dias n\u00e3o h\u00e1 feridos, nem habita\u00e7\u00f5es ou infraestruturas destru\u00eddas felizmente\u2019, bem como \u2018Este n\u00e3o \u00e9 o meu primeiro inc\u00eandio, \u00e9 o 25.\u00ba quinto que enfrento\u2019, refutando as cr\u00edticas mais pessimistas. \u2018A Madeira n\u00e3o est\u00e1 a arder, houve alguns picos em que estava a arder mato. \u00c9 normal que toda a gente fique preocupada, mas a minha fun\u00e7\u00e3o \u00e9 tomar decis\u00f5es de forma racional e com calma.\u2019;\n28 - Apreciar os factos que conduziram \u00e0s declara\u00e7\u00f5es do Presidente do Governo Regional da Madeira, Miguel Albuquerque, noticiadas no dia 21 de agosto, nos seguintes termos: \u2018Estrat\u00e9gia adotada foi um sucesso\u2019;\n29 - Apreciar as declara\u00e7\u00f5es do Presidente do Governo Regional da Madeira, Miguel Albuquerque, vindas a p\u00fablico no dia 1 de setembro, relativas \u00e0 poss\u00edvel vinda do Presidente da Rep\u00fablica \u00e0 Madeira, nos seguintes termos: \u2018Ver o qu\u00ea? N\u00e3o tem nada para ver. H\u00e1 mato queimado e n\u00f3s vamos recuperar. N\u00e3o houve nenhuma casa nem nenhuma infraestrutura afetada. O que \u00e9 que ele vem fazer?\u2019, e \u2018Expliquei o que se tinha passado e o assunto est\u00e1 resolvido\u2019. E ainda \u2018A n\u00e3o que v\u00e1 ver eucaliptos e mato queimado\u2019;\n30 - Indagar das a\u00e7\u00f5es com vista a inventariar preju\u00edzos e danos causados pelo inc\u00eandio.\"\nAssinada em 16 de setembro de 2024.\nO Presidente da Assembleia Legislativa, Jos\u00e9 Manuel de Sousa Rodrigues.\n118128946\n",
  "link": "https://diariodarepublica.pt/dr/detalhe/resolucao-assembleia-legislativa-regiao-autonoma-madeira/14-2024-888344733",
  "date": "2024-09-20"
}
